(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[394],{3159:function(e,r,n){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/trolejbus/historicky-vyvoj-trolejbusove-dopravy",function(){return n(791)}])},6875:function(e,r,n){"use strict";n.d(r,{H2:function(){return s},H3:function(){return a},H4:function(){return l},H5:function(){return i},H6:function(){return c}});var t=n(5893);function o(e){return e.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var s=function(e){var r=e.children,n=o(r);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h2",{id:n,children:r})},a=function(e){var r=e.children,n=o(r);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h3",{id:n,children:r})},l=function(e){var r=e.children,n=o(r);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h4",{id:n,children:r})},i=function(e){var r=e.children,n=o(r);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h5",{id:n,children:r})},c=function(e){var r=e.children,n=o(r);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h6",{id:n,children:r})}},2879:function(e,r,n){"use strict";n.d(r,{CV:function(){return b},F_:function(){return z},Oe:function(){return x},SO:function(){return p},Tk:function(){return m},dm:function(){return f},xU:function(){return y},zr:function(){return k}});var t=n(7568),o=n(655),s=n(5893),a=n(4725),l=n.n(a),i=n(7294),c=n(1321),d=n(5675),u=n.n(d),h=n(1664),v=n.n(h),j=n(798),p=function(e){var r=e.children;return(0,i.useEffect)((function(){var e=function(){var e=(0,t.Z)((function(){return(0,o.__generator)(this,(function(e){return l().highlightAll(),[2]}))}));return function(){return e.apply(this,arguments)}}();e()}),[]),(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsx)("div",{className:"post w-full",children:r})})},m=function(e){var r=e.children,n=e.href;return(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsx)("a",{href:n,className:"citation",children:(0,s.jsx)("span",{className:"",children:r})})})},x=function(e){e.children;var r=e.imageUrl,n=e.alt,t=e.linkUrl,o=e.rel,a=e.target;return(0,s.jsx)("div",{className:"relative video-image-link flex flex-col items-center justify-center mx-auto rounded-xl ml-[-3vw] w-[calc(100%+6vw] h-80 group cursor-pointer my-5",children:(0,s.jsx)(v(),{href:t,children:(0,s.jsxs)("a",{rel:o,target:a,children:[(0,s.jsx)(c.Z,{className:"relative w-24 h-24 z-[2] text-zinc-700 dark:text-zinc-200"}),(0,s.jsx)("picture",{className:"rounded-xl z-[1]",children:(0,s.jsx)(u(),{src:r,layout:"fill",objectFit:"cover",className:"rounded-lg opacity-60 saturate-0 group-hover:md:animate-breathe transition-all ease-in-out",alt:n})})]})})})},k=function(e){var r,n,t,o=e.children,a=e.color,l=e.header,i=e.description,c=e.copyToClipboard,d=e.enableCopyToClipboard;switch(t="content"==c?o.props.children:c,a){case"primary":r="bg-primary-accent/20 border-2 border-primary-accent",n="border-[1px] border-zinc-50";break;case"secondary":r="bg-secondary-accent/20 border-2 border-secondary-accent",n="border-2 border-secondary-accent"}return(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsxs)("div",{className:"relative fact-wrapper grid grid-cols-1 gap-y-2 w-full text-zinc-900 dark:text-zinc-50 rounded-lg px-4 py-3 ".concat(r),children:["true"==d?(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)("div",{className:"absolute right-4 top-2 cursor-pointer peer",onClick:function(){navigator.clipboard.writeText(t),console.log(t)},children:(0,s.jsx)(j.Z,{className:"w-5 h-5"})}),(0,s.jsx)("div",{className:"absolute -right-2 top-8 hidden peer-hover:block z-10 py-2 px-3 text-sm font-medium text-zinc-50 dark:text-zinc-50 bg-zinc-900 dark:bg-zinc-900 rounded-lg shadow-sm opacity-0 peer-hover:opacity-100 transition-opacity duration-300 ".concat(n," flex flex-col items-center justify-center z-[2] mt-1"),children:"Kop\xedrovat"}),(0,s.jsx)("svg",{className:"absolute w-6 h-6 z-[1] text-zinc-900 dark:text-zinc-900 fill-current stroke-zinc-50 right-5 top-7 hidden peer-hover:block opacity-0 peer-hover:opacity-100 transition-opacity duration-300",width:"8",height:"8",children:(0,s.jsx)("rect",{x:"12",y:"-10",width:"8",height:"8",transform:"rotate(45)"})})]}):"",(0,s.jsxs)("div",{className:"fact-header flex flex-col",children:[(0,s.jsx)("span",{className:"text-2xl font-bold",children:l}),i?(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsx)("div",{className:"text-sm italic text-zinc-800 dark:text-zinc-200",children:i})}):""]}),(0,s.jsx)("div",{className:"fact-text",children:o})]})})},b=function(e){var r=e.hrefNext,n=e.hrefPrevious,t=e.previous,o=e.next,a=e.previousEnabled,l=e.nextEnabled;return(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsxs)("div",{className:"w-full grid grid-cols-2 mt-14",children:["true"==a?(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsx)("button",{className:"text-left h-10",children:(0,s.jsx)(v(),{href:n,children:(0,s.jsx)("a",{className:"cursor-pointer",children:(0,s.jsx)("span",{className:"bg-primary-accent/20 border-2 border-primary-accent px-4 py-2 rounded-lg text-zinc-900 dark:text-zinc-50",children:t})})})})}):(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsx)("div",{})}),"true"==l?(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsx)("button",{className:"text-right h-10",children:(0,s.jsx)(v(),{href:r,children:(0,s.jsx)("a",{className:"cursor-pointer",children:(0,s.jsx)("span",{className:"bg-primary-accent/20 border-2 border-primary-accent px-4 py-2 rounded-lg text-zinc-900 dark:text-zinc-50",children:o})})})})}):(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsx)("div",{})})]})})},z=function(e){var r=e.children;return(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsx)("ol",{children:r})})},y=function(e){var r=e.href,n=e.text;return(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsx)("li",{children:(0,s.jsx)(v(),{href:r,children:(0,s.jsx)("a",{className:"internal",children:n})})})})},f=function(){return(0,s.jsx)(s.Fragment,{children:(0,s.jsxs)("div",{className:"relative grid grid-cols-1 md:grid-cols-2 w-full gap-x-3 gap-y-4",children:[(0,s.jsxs)("div",{className:"relative flex flex-col w-80 h-80 items-center justify-center cursor-pointer",children:[(0,s.jsx)(v(),{href:"https://www.youtube.com/watch?v=73x5TA9vCbU",children:(0,s.jsxs)("a",{rel:"external",target:"_blank",className:"internal",children:[(0,s.jsx)(c.Z,{className:"relative w-24 h-24 z-[2] text-zinc-700 dark:text-zinc-200"}),(0,s.jsx)("picture",{className:"rounded-xl z-[1]",children:(0,s.jsx)(u(),{src:"/assets/images/trolejbus/trolejbusy-v-ceske-a-slovenske-republice copy.webp",layout:"fill",objectFit:"cover",className:"rounded-lg opacity-60 saturate-0 group-hover:md:animate-breathe transition-all ease-in-out",alt:"Trolejbusy v \u010cesk\xe9 a Slovensk\xe9 republice 1/4"})})]})}),(0,s.jsx)("span",{className:"relative text-zinc-700 dark:text-zinc-200 text-2xl font-bold pt-5 -mt-5",children:"1. \u010d\xe1st"})]}),(0,s.jsxs)("div",{className:"relative flex flex-col w-80 h-80 items-center justify-center cursor-pointer",children:[(0,s.jsx)(v(),{href:"https://www.youtube.com/watch?v=y574VfBqUMM",children:(0,s.jsxs)("a",{rel:"external",target:"_blank",className:"internal",children:[(0,s.jsx)(c.Z,{className:"relative w-24 h-24 z-[2] text-zinc-700 dark:text-zinc-200"}),(0,s.jsx)("picture",{className:"rounded-xl z-[1]",children:(0,s.jsx)(u(),{src:"/assets/images/trolejbus/trolejbusy-v-ceske-a-slovenske-republice copy.webp",layout:"fill",objectFit:"cover",className:"rounded-lg opacity-60 saturate-0 group-hover:md:animate-breathe transition-all ease-in-out",alt:"Trolejbusy v \u010cesk\xe9 a Slovensk\xe9 republice 1/4"})})]})}),(0,s.jsx)("span",{className:"relative text-zinc-700 dark:text-zinc-200 text-2xl font-bold pt-5 -mt-5",children:"2. \u010d\xe1st"})]}),(0,s.jsxs)("div",{className:"relative flex flex-col w-80 h-80 items-center justify-center cursor-pointer",children:[(0,s.jsx)(v(),{href:"https://www.youtube.com/watch?v=gqM-kkwqOQI",children:(0,s.jsxs)("a",{rel:"external",target:"_blank",className:"internal",children:[(0,s.jsx)(c.Z,{className:"relative w-24 h-24 z-[2] text-zinc-700 dark:text-zinc-200"}),(0,s.jsx)("picture",{className:"rounded-xl z-[1]",children:(0,s.jsx)(u(),{src:"/assets/images/trolejbus/trolejbusy-v-ceske-a-slovenske-republice copy.webp",layout:"fill",objectFit:"cover",className:"rounded-lg opacity-60 saturate-0 group-hover:md:animate-breathe transition-all ease-in-out",alt:"Trolejbusy v \u010cesk\xe9 a Slovensk\xe9 republice 1/4"})})]})}),(0,s.jsx)("span",{className:"relative text-zinc-700 dark:text-zinc-200 text-2xl font-bold pt-5 -mt-5",children:"3. \u010d\xe1st"})]}),(0,s.jsxs)("div",{className:"relative flex flex-col w-80 h-80 items-center justify-center cursor-pointer",children:[(0,s.jsx)(v(),{href:"https://www.youtube.com/watch?v=61DuiVpZlrI",children:(0,s.jsxs)("a",{rel:"external",target:"_blank",className:"internal",children:[(0,s.jsx)(c.Z,{className:"relative w-24 h-24 z-[2] text-zinc-700 dark:text-zinc-200"}),(0,s.jsx)("picture",{className:"rounded-xl z-[1]",children:(0,s.jsx)(u(),{src:"/assets/images/trolejbus/trolejbusy-v-ceske-a-slovenske-republice copy.webp",layout:"fill",objectFit:"cover",className:"rounded-lg opacity-60 saturate-0 group-hover:md:animate-breathe transition-all ease-in-out",alt:"Trolejbusy v \u010cesk\xe9 a Slovensk\xe9 republice 1/4"})})]})}),(0,s.jsx)("span",{className:"relative text-zinc-700 dark:text-zinc-200 text-2xl font-bold pt-5 -mt-5",children:"4. \u010d\xe1st"})]})]})})}},791:function(e,r,n){"use strict";n.r(r),n.d(r,{metaData:function(){return d}});var t=n(5893),o=n(1151),s=n(5594),a=n(2879),l=n(6875),i=(n(5675),n(1664)),c=n.n(i),d={meta_title:"Historie trolejbus\u016f v letech - elmobilita.cz",meta_description:"Historie trolejbus\u016f v \u010cesk\xfdch a Slovensk\xfdch zem\xedch a jejich v\xfdvoj. P\u0159edstaven\xed v\xfdznammn\xfdch miln\xedk\u016f a m\u016fdel\u016f trolejbus\u016f.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/trolejbus/historicky-vyvoj-trolejbusove-dopravy",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/trolejbus/historicky-vyvoj-trolejbusove-dopravy",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"Historie trolejbus\u016f v letech - elmobilita.cz",og_description:"Historie trolejbus\u016f v \u010cesk\xfdch a Slovensk\xfdch zem\xedch a jejich v\xfdvoj. P\u0159edstaven\xed v\xfdznammn\xfdch miln\xedk\u016f a m\u016fdel\u016f trolejbus\u016f.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"Historie trolejbus\u016f v \u010cesk\xfdch a Slovensk\xfdch zem\xedch a jejich v\xfdvoj. P\u0159edstaven\xed v\xfdznammn\xfdch miln\xedk\u016f a m\u016fdel\u016f trolejbus\u016f.",twitterTitle:"Historie trolejbus\u016f v letech - elmobilita.cz"},u=function(e){var r=e.children;return(0,t.jsx)(s.H,{metaData:d,children:(0,t.jsx)(o.Zo,{components:{h2:l.H2,h3:l.H3,h4:l.H4,h6:l.H5,h5:l.H6},children:(0,t.jsx)(a.SO,{children:r})})})};function h(e){var r=Object.assign({h1:"h1",p:"p",h2:"h2",img:"img",h3:"h3",strong:"strong",ul:"ul",li:"li"},(0,o.ah)(),e.components);return(0,t.jsxs)(t.Fragment,{children:[(0,t.jsx)(r.h1,{children:"Historick\xfd v\xfdvoj trolejbusov\xe9 dopravy"}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Trolejbusy se jako v\u011bt\u0161ina technick\xfdch objekt\u016f vyv\xedjela s postupem \u010dasu. Jejich po\u010d\xe1tky sahaj\xed a\u017e do 19. stolet\xed a v n\u011bkter\xfdch m\u011bstech a zem\xedch se vyu\u017e\xedvaj\xed dodnes."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"V mnoha m\u011bstech byl jejich provoz ukon\u010den a v n\u011bkter\xfdch v r\xe1mci sni\u017eov\xe1n\xed projekt\u016f sni\u017eov\xe1n\xed tvorby emis\xed od automobilov\xe9 dopravy jsou op\u011bt trolejbusov\xe9 linky zav\xe1d\u011bny."}),"\n",(0,t.jsx)(a.zr,{header:"Zaj\xedmavost",color:"primary",description:"Praha",children:(0,t.jsxs)(r.p,{children:["Praha oslavila 50. v\xfdro\u010d\xed ukon\u010den\xed provozu trolejbus\u016f v Praze. Tiskovou pr\xe1vu\nk t\xe9to ud\xe1losti je mo\u017en\xe9 si p\u0159e\u010d\xedst na ",(0,t.jsx)(c(),{href:"https://www.dpp.cz/spolecnost/pro-media/tiskove-zpravy/detail/278_1897-dpp-k-50-vyroci-ukonceni-provozu-trolejbusu-v-praze-zprovozni-novou-trolejbusovou-trat-letnany-cakovice",children:(0,t.jsx)("a",{target:"_blank",rel:"external",children:"dpp.cz"})})]})}),"\n",(0,t.jsx)(r.h2,{children:"Prvn\xed trolejbus"}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"V\u016fbec prvn\xedmu trolejbusu na sv\u011bt\u011b se \u0159\xedkalo Das Electromote. Tento trolejbus se poprv\xe9 rozjel roku 1882 na p\u0159edm\u011bst\xed Berl\xedna."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Autorem vozidla byl Werner von Siemens, kter\xfd vytvo\u0159il zku\u0161ebn\xed tra\u0165 kde bylo vozidlo poh\xe1n\u011bn\xe9 elekt\u0159inou kter\xe1 byla dod\xe1van\xe1 ze vzdu\u0161n\xe9ho veden\xed, p\u0159enos zprost\u0159edkov\xe1val voz\xed\u010dek uchycen\xfd na veden\xed, kter\xfd byl t\xe1hnut pr\xe1v\u011b trolejbusem."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Jednalo se o zkou\u0161ku kdy se ov\u011b\u0159ovalo, jestli toto \u0159e\u0161en\xed m\xe1 n\u011bjakou \u0161anci."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:(0,t.jsx)(r.img,{src:"/assets/images/trolejbus/trolejbus-rozhlas.webp",alt:"Das Electromote"})}),"\n",(0,t.jsx)("figcaption",{children:(0,t.jsxs)(r.p,{children:["Obr. 1 Das Electromote 1882\xa0\n",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#rozhlas-electromote",children:"[1]"})]})}),"\n",(0,t.jsxs)(r.p,{children:["O v\xfdro\u010d\xed vzniku trolejbusu je mo\u017en\xe9 si p\u0159e\u010d\xedst \u010dl\xe1nek a poslechnout kr\xe1tkou report\xe1\u017e na ",(0,t.jsx)(c(),{href:"https://pardubice.rozhlas.cz/trolejbus-je-na-svete-135-let-6033543",children:(0,t.jsx)("a",{target:"_blank",rel:"external",children:"pardubice.rozhlas.cz"})})]}),"\n",(0,t.jsx)(r.h2,{children:"Prvn\xed trolejbusy v \u010cesk\xfdch zem\xedch"}),"\n",(0,t.jsx)(r.h3,{children:"10. l\xe9ta"}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Prvn\xed tra\u0165 v \u010cR vnikla v roce 1907 a zanikla roku 1916, p\u0159\xed\u010dinou z\xe1niku byla 1. sv\u011btov\xe1 v\xe1lka. Tato tra\u0165 vedla z \u010cesk\xfdch Velenic do rakousk\xe9ho Gm\xfcndu."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Kr\xe1tce pot\xe9 vznikla tra\u0165 v \u010cesk\xfdch Bud\u011bjovic\xedch, a to roku 1909, a to z d\u016fvodu z\xe1kazu pou\u017eit\xed tramvajov\xfdch kolej\xed kv\u016fli k\u0159\xed\u017een\xed s \u017eelezni\u010dn\xed trat\xed. Provoz t\xe9to trati skon\u010dil roku 1914."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:(0,t.jsx)(r.img,{src:"/assets/images/trolejbus/cb-trolejbus.webp",alt:"Trolejbusov\xe1 linka v \u010cesk\xfdch Bud\u011bjovic\xedch v \u0159\xedjnu 1909."})}),"\n","\n",(0,t.jsx)("figcaption",{children:(0,t.jsxs)(r.p,{children:["Obr. 2 Trolejbusov\xe1 linka v \u010cesk\xfdch Bud\u011bjovic\xedch v \u0159\xedjnu 1909.\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#trolejbus-je-na-svete-135-let",children:"[2]"})]})}),"\n",(0,t.jsx)(r.h3,{children:"20. l\xe9ta"}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Od dvac\xe1t\xfdch let za\u010d\xednaj\xed vznikat bezpra\u0161n\xe9 vozovky a z\xe1rove\u0148 i vozidla s pneumatikami. Pro trolejbusy to znamen\xe1 znateln\xfd posun v modernizaci i v rozvoji. Trolejbusy se za\u010d\xednaj\xed objevovat po cel\xe9m sv\u011bt\u011b. Od roku 1936 za\u010daly jezdit prvn\xed trolejbusy v Praze a pozd\u011bji b\u011bhem druh\xe9 sv\u011btov\xe9 v\xe1lky byl provoz zah\xe1jen i v Plzni 1941 a Zl\xedn\u011b 1944."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:(0,t.jsx)(r.img,{src:"/assets/images/trolejbus/skoda-1tr.webp",alt:"\u0160koda 1Tr"})}),"\n","\n",(0,t.jsx)("figcaption",{children:(0,t.jsxs)(r.p,{children:["Obr. 3 \u0160koda 1Tr byl prvn\xed trolejbus vyroben\xfd ve \u0160kodov\xfdch z\xe1vodech. Z\xe1rove\u0148 se tak\xe9 jednalo o jeden ze t\u0159\xed trolejbus\u016f, kter\xe9 byly ur\u010deny pro zah\xe1jen\xed trolejbusov\xe9 dopravy v Praze.\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#skoda-1tr",children:"[3]"}),"\xa0(upraveno)"]})}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:(0,t.jsx)(r.strong,{children:"Zaj\xedmav\xe9 technick\xe9 parametry trolejbusu \u0160koda 1 Tr:"})}),"\n",(0,t.jsxs)(r.ul,{children:["\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"d\xe9lka: 10,33 m,"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"\u0161\xed\u0159ka: 2,35 m,"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"v\xfd\u0161ka: 3,07 m"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"hmotnost pr\xe1zdn\xe9ho vozu: 10,37 t,"}),"\n",(0,t.jsxs)(r.li,{children:["m\xedsta celkem: 73,","\n",(0,t.jsxs)(r.ul,{children:["\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"k sezen\xed: 29,"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"ke st\xe1n\xed: 44,"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"v\xfdkon motoru: 66,2 kW,"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"max. rychlost: 46 km/h."}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsx)(r.h3,{children:"40. l\xe9ta"}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Opravdov\xfd trolejbusov\xfd boom p\u0159i\u0161el po 2. sv\u011btov\xe9 v\xe1lce, kdy p\u0159etrv\xe1valo obdob\xed nedostatku pohonn\xfdch hmot. V \u010cesk\xe9 Republice tehdy vznikly tyto nov\xe9 trolejbusov\xe9 provozy: Most a Litv\xednov (1946), \u010cesk\xe9 Bud\u011bjovice podruh\xe9 (1948), Jihlava (1948), Hradec Kr\xe1lov\xe9 (1949), Brno (1949), D\u011b\u010d\xedn (1950) a je\u0161t\u011b p\u011bt dal\u0161\xedch v roce 1952 - Pardubice, Mari\xe1nsk\xe9 L\xe1zn\u011b, Teplice, Ostrava a Opava."}),"\n",(0,t.jsx)(r.h3,{children:"70. l\xe9ta"}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Jakmile se ust\xe1lila situace s pohonn\xfdmi hmotami, ropa zlevnila a byl ji dostatek, nastala n\u011bkolikalet\xe1 pauza, doprov\xe1zen\xe1 ru\u0161en\xedm n\u011bkolika provoz\u016f nap\u0159\xedklad Praha 1972, \u010cesk\xe9 Bud\u011bjovice 1971 a mnoho dal\u0161\xedch."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"V 70. a 80. letech komunist\xe9 a jejich megalomansk\xe9 p\u0159edstavy pl\xe1novali s trolejbusy v\u0161e mo\u017en\xe9. Vznikaly velk\xe9 projekty kdy se m\u011bly realizovat mezim\u011bstsk\xe9 trat\u011b, kter\xe9 m\u011bly vzniknout sou\u010dasn\u011b se stavbami jadern\xfdch elektr\xe1ren nebo trolejbusov\xe1 doprava v hor\xe1ch (Krkono\u0161e). V\u011bt\u0161ina projekt\u016f nakonec lehla popelem."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:(0,t.jsx)(r.img,{src:"/assets/images/trolejbus/tatra-t-400.webp",alt:"Posledn\xed trolejbus v Praze Tatra T 400 \u010d\xedslo 9431"})}),"\n","\n",(0,t.jsx)("figcaption",{children:(0,t.jsxs)(r.p,{children:["Obr. 4 Posledn\xed trolejbus v Praze Tatra T 400 \u010d\xedslo 9431.\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#tatra-t-400",children:"[4]"}),"\xa0"]})}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:(0,t.jsx)(r.strong,{children:"Zaj\xedmav\xe9 technick\xe9 parametry trolejbusu Tatra T 400 \u010d. 9431:"})}),"\n",(0,t.jsxs)(r.ul,{children:["\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"d\xe9lka: 11 400 mm,"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"\u0161\xed\u0159ka: 2 500 mm,"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"v\xfd\u0161ka p\u0159es sb\u011bra\u010de: 3 110 mm,"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"pohotovostn\xed hmotnost: 10 500 kg,"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"max. rychlost : 50 km/h,"}),"\n",(0,t.jsxs)(r.li,{children:["m\xedsta celkem: 80,","\n",(0,t.jsxs)(r.ul,{children:["\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"m\xedst k sezen\xed 26,"}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"m\xedst k st\xe1n\xed 54,"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsx)(r.li,{children:"v\xfdkon motor\u016f: 120 kW."}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:'Ve voze 9431 uspo\u0159\xe1dal Krou\u017eek p\u0159\xe1tel m\u011bstsk\xe9 dopravy z\xe1v\u011bre\u010dnou trolejbusovou v\xfdstavu na kone\u010dn\xe9 na Strahov\u011b v posledn\xed den provozu trolejbus\u016f, v ned\u011bli 15. 10. 1972. Trolejbus jezdil po m\u011bst\u011b s n\xe1pisy "Trolejbusy se lou\u010d\xed s Prahou, Praha se lou\u010d\xed s trolejbusy", a "Dnes jezd\xedme naposledy".'}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Posledn\xedm pravideln\xfdm vozem, kter\xfd svezl cestuj\xedc\xed z Orionky na Strahov, byl v\u016fz 8 Tr \u010d\xedslo 9491. Do vozovny zat\xe1hl 45 minut po p\u016flnoci. No\u010dn\xedmi ulicemi jej n\xe1sledoval ten \xfapln\u011b posledn\xed trolejbus \u2013 Tatra T 400 \u010d\xedslo 9431. Do vozovny Sm\xedchov p\u0159ijel dne 16. 10. 1972 v 1:14. T\xedm definitivn\u011b skon\u010dila \xe9ra trolejbus\u016f v pra\u017esk\xfdch ulic\xedch."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Ve 4:08 r\xe1no ze Strahova odj\xed\u017ed\u011bl prvn\xed pravideln\xfd spoj nov\xe9 autobusov\xe9 linky \u010d\xedslo 176."}),"\n",(0,t.jsx)(r.h2,{children:"Dokument Trolejbusy v \u010cesk\xe9 a\xa0Slovensk\xe9 republice"}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Dokument shrnuj\xedc\xed postup v\xfdvoje trolejbus\u016f v \u010cesk\xe9 a Slovensk\xe9 republice od po\u010d\xe1tk\u016f a\u017e do sou\u010dasnosti. Dokument je rozd\u011blen na \u010dty\u0159i \u010d\xe1sti, kter\xe9 na sebe plynule navazuj\xed. Film vznikl za podpory firem \u0160koda, Solaris."}),"\n",(0,t.jsx)(a.dm,{}),"\n",(0,t.jsx)(r.h2,{children:"Shrnut\xed a sou\u010dasnost"}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"Trolejbusy sv\u016fj v\xfdvoj m\u011bly jak na horsk\xe9 dr\xe1ze, v n\u011bkter\xe9m desetilet\xed se hojn\u011b rozr\u016fstaly a v dal\u0161\xedch zas rychle upadaly. Av\u0161ak nakonec v n\u011bkolika m\u011bstech svou p\u0159\xedze\u0148 zachovaly a jezd\xed v nich dodnes."}),"\n",(0,t.jsx)(r.p,{children:"V dne\u0161n\xed dob\u011b se p\u0159\xedli\u0161 neo\u010dek\xe1v\xe1 \u017e\xe1dn\xfd hromadn\xfd rozvoj nov\xfdch provoz\u016f. Sp\xed\u0161e ne\u017e trolejbusy vznikaj\xed elektrobusy. Ov\u0161em \u0159ada m\u011bst si tento druh dopravy udr\u017euje a vozov\xfd park je st\xe1le modernizov\xe1n nov\u011bj\u0161\xedmi typy."}),"\n",(0,t.jsxs)(r.p,{children:["Lze o\u010dek\xe1vat, \u017ee v\xfdvoj autobus\u016f bude inklinovat k elektrick\xe9mu p\u0159enosu v\xfdkonu za pou\u017eit\xed elektromotor\u016f p\u0159\xedmo v kolech, co\u017e bude v\xfdhodn\xe9 nejen pro konstrukci n\xedzkopodla\u017en\xedch vozidel, ale p\u0159inese to tak\xe9 \xfaspory pohonn\xfdch hmot. Takov\xfd autobus pak krom\u011b dal\u0161\xedch vymo\u017eenost\xed, jako jsou kvalitn\xed baterie \u010di mal\xe9 gyroskopy, m\u016f\u017ee b\xfdt vybaven i sb\u011bra\u010di, kter\xe9 bude moci pou\u017e\xedt v\u0161ude tam, kde jeho trasa povede pod trolejbusov\xfdm veden\xedm. Optick\xe9, magnetick\xe9 \u010di jin\xe9 sn\xedma\u010de mohou takov\xe9 vozidlo v\xe9st s velkou p\u0159esnost\xed po vyt\u010den\xe9 dr\xe1ze podobn\u011b jako tramvaj. Modern\xed hybridn\xed vozidla s popisovan\xfdmi vlastnostmi jsou ji\u017e ve f\xe1zi v\xfdvoje a ov\u011b\u0159ov\xe1n\xed, jejich v\xfdroba se n\u011bkde ji\u017e rozb\xedh\xe1. Rozd\xedl mezi autobusem a trolejbusem tak m\u016f\u017ee b\xfdt v budoucnu zcela smaz\xe1n.\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#dejiny-trolejbusu-v-kostce",children:"[5]"}),"\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#strucna-historie-trolejbusu",children:"[6]"})]}),"\n",(0,t.jsx)(a.CV,{hrefPrevious:"/trolejbus/kapitoly",hrefNext:"/trolejbus/",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"true",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}r.default=function(){var e=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,t.jsx)(u,Object.assign({},e,{children:(0,t.jsx)(h,e)}))}}},function(e){e.O(0,[413,823,594,774,888,179],(function(){return r=3159,e(e.s=r);var r}));var r=e.O();_N_E=r}]);