(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[394],{3159:function(e,o,n){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/trolejbus/historicky-vyvoj-trolejbusove-dopravy",function(){return n(791)}])},6875:function(e,o,n){"use strict";n.d(o,{H2:function(){return s},H3:function(){return l},H4:function(){return a},H5:function(){return i},H6:function(){return c}});var r=n(5893);function t(e){return e.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var s=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h2",{id:n,children:o})},l=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h3",{id:n,children:o})},a=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h4",{id:n,children:o})},i=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h5",{id:n,children:o})},c=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h6",{id:n,children:o})}},791:function(e,o,n){"use strict";n.r(o),n.d(o,{metaData:function(){return v}});var r=n(5893),t=n(1151),s=n(5594),l=n(2879),a=n(6875),i=(n(5675),n(1664)),c=n.n(i),v={meta_title:"Historie trolejbus\u016f v letech - elmobilita.cz",meta_description:"Historie trolejbus\u016f v \u010cesk\xfdch a Slovensk\xfdch zem\xedch a jejich v\xfdvoj. P\u0159edstaven\xed v\xfdznammn\xfdch miln\xedk\u016f a m\u016fdel\u016f trolejbus\u016f.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/trolejbus/historicky-vyvoj-trolejbusove-dopravy",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/trolejbus/historicky-vyvoj-trolejbusove-dopravy",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"Historie trolejbus\u016f v letech - elmobilita.cz",og_description:"Historie trolejbus\u016f v \u010cesk\xfdch a Slovensk\xfdch zem\xedch a jejich v\xfdvoj. P\u0159edstaven\xed v\xfdznammn\xfdch miln\xedk\u016f a m\u016fdel\u016f trolejbus\u016f.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"Historie trolejbus\u016f v \u010cesk\xfdch a Slovensk\xfdch zem\xedch a jejich v\xfdvoj. P\u0159edstaven\xed v\xfdznammn\xfdch miln\xedk\u016f a m\u016fdel\u016f trolejbus\u016f.",twitterTitle:"Historie trolejbus\u016f v letech - elmobilita.cz"},u=function(e){var o=e.children;return(0,r.jsx)(s.H,{metaData:v,children:(0,r.jsx)(t.Zo,{components:{h2:a.H2,h3:a.H3,h4:a.H4,h6:a.H5,h5:a.H6},children:(0,r.jsx)(l.SO,{children:o})})})};function j(e){var o=Object.assign({h1:"h1",p:"p",h2:"h2",img:"img",h3:"h3",strong:"strong",ul:"ul",li:"li"},(0,t.ah)(),e.components);return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(o.h1,{children:"Historick\xfd v\xfdvoj trolejbusov\xe9 dopravy"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Trolejbusy se jako v\u011bt\u0161ina technick\xfdch objekt\u016f vyv\xedjela s postupem \u010dasu. Jejich po\u010d\xe1tky sahaj\xed a\u017e do 19. stolet\xed a v n\u011bkter\xfdch m\u011bstech a zem\xedch se vyu\u017e\xedvaj\xed dodnes."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"V mnoha m\u011bstech byl jejich provoz ukon\u010den a v n\u011bkter\xfdch v r\xe1mci projekt\u016f sni\u017eov\xe1n\xed tvorby emis\xed od automobilov\xe9 dopravy jsou op\u011bt trolejbusov\xe9 linky zav\xe1d\u011bny."}),"\n",(0,r.jsx)(l.zr,{header:"Zaj\xedmavost",color:"primary",description:"Praha",children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Praha oslavila 50. v\xfdro\u010d\xed ukon\u010den\xed provozu trolejbus\u016f v Praze. Tiskovou zpr\xe1vu\nk t\xe9to ud\xe1losti je mo\u017en\xe9 si p\u0159e\u010d\xedst na ",(0,r.jsx)(c(),{href:"https://www.dpp.cz/spolecnost/pro-media/tiskove-zpravy/detail/278_1897-dpp-k-50-vyroci-ukonceni-provozu-trolejbusu-v-praze-zprovozni-novou-trolejbusovou-trat-letnany-cakovice",children:(0,r.jsx)("a",{target:"_blank",rel:"external",children:"dpp.cz"})})]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Prvn\xed trolejbus"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"V\u016fbec prvn\xedmu trolejbusu na sv\u011bt\u011b se \u0159\xedkalo Das Electromote. Tento trolejbus se poprv\xe9 rozjel roku 1882 na p\u0159edm\u011bst\xed Berl\xedna."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Autorem vozidla byl Werner von Siemens, kter\xfd vytvo\u0159il zku\u0161ebn\xed tra\u0165, kde bylo vozidlo poh\xe1n\u011bn\xe9 elekt\u0159inou, kter\xe1 byla dod\xe1van\xe1 ze vzdu\u0161n\xe9ho veden\xed. P\u0159enos zprost\u0159edkov\xe1val voz\xed\u010dek uchycen\xfd na veden\xed, kter\xfd byl t\xe1hnut pr\xe1v\u011b trolejbusem."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Jednalo se o zkou\u0161ku, kdy se ov\u011b\u0159ovalo, jestli toto \u0159e\u0161en\xed m\xe1 n\u011bjakou \u0161anci."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/trolejbus-rozhlas.webp",alt:"Das Electromote"})}),"\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 1 Das Electromote 1882\xa0\n",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#rozhlas-electromote",children:"[1]"})]})}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["O v\xfdro\u010d\xed vzniku trolejbusu je mo\u017en\xe9 si p\u0159e\u010d\xedst \u010dl\xe1nek a poslechnout kr\xe1tkou report\xe1\u017e na ",(0,r.jsx)(c(),{href:"https://pardubice.rozhlas.cz/trolejbus-je-na-svete-135-let-6033543",children:(0,r.jsx)("a",{target:"_blank",rel:"external",children:"pardubice.rozhlas.cz"})})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Prvn\xed trolejbusy v \u010cesk\xfdch zem\xedch"}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"10. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Prvn\xed tra\u0165 v \u010cR vnikla v roce 1907 a zanikla roku 1916. P\u0159\xed\u010dinou z\xe1niku byla 1. sv\u011btov\xe1 v\xe1lka. Tato tra\u0165 vedla z \u010cesk\xfdch Velenic do rakousk\xe9ho Gm\xfcndu."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Kr\xe1tce po roce 1909 vznikla tra\u0165 v \u010cesk\xfdch Bud\u011bjovic\xedch a to z d\u016fvodu z\xe1kazu pou\u017eit\xed tramvajov\xfdch kolej\xed kv\u016fli k\u0159\xed\u017een\xed s \u017eelezni\u010dn\xed trat\xed. Provoz t\xe9to trati skon\u010dil roku 1914."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/cb-trolejbus.webp",alt:"Trolejbusov\xe1 linka v \u010cesk\xfdch Bud\u011bjovic\xedch v \u0159\xedjnu 1909."})}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 2 Trolejbusov\xe1 linka v \u010cesk\xfdch Bud\u011bjovic\xedch v \u0159\xedjnu 1909.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#trolejbus-je-na-svete-135-let",children:"[2]"})]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"20. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Od dvac\xe1t\xfdch let za\u010d\xednaj\xed vznikat bezpra\u0161n\xe9 vozovky a z\xe1rove\u0148 i vozidla s pneumatikami. Pro trolejbusy to znamen\xe1 znateln\xfd posun v modernizaci i v rozvoji. Trolejbusy se za\u010d\xednaj\xed objevovat po cel\xe9m sv\u011bt\u011b. Od roku 1936 za\u010daly jezdit prvn\xed trolejbusy v Praze a pozd\u011bji, b\u011bhem druh\xe9 sv\u011btov\xe9 v\xe1lky, byl provoz zah\xe1jen i v Plzni 1941 a Zl\xedn\u011b 1944."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/skoda-1tr.webp",alt:"\u0160koda 1Tr"})}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 3 \u0160koda 1Tr byl prvn\xed trolejbus vyroben\xfd ve \u0160kodov\xfdch z\xe1vodech. Z\xe1rove\u0148 se tak\xe9 jednalo o jeden ze t\u0159\xed trolejbus\u016f, kter\xe9 byly ur\u010deny pro zah\xe1jen\xed trolejbusov\xe9 dopravy v Praze.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#skoda-1tr",children:"[3]"}),"\xa0(upraveno)"]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.strong,{children:"Zaj\xedmav\xe9 technick\xe9 parametry trolejbusu \u0160koda 1 Tr:"})}),"\n",(0,r.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"d\xe9lka: 10,33 m,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"\u0161\xed\u0159ka: 2,35 m,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"v\xfd\u0161ka: 3,07 m"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"hmotnost pr\xe1zdn\xe9ho vozu: 10,37 t,"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.li,{children:["m\xedsta celkem: 73,","\n",(0,r.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"k sezen\xed: 29,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"ke st\xe1n\xed: 44,"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"v\xfdkon motoru: 66,2 kW,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"max. rychlost: 46 km/h."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"40. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Opravdov\xfd trolejbusov\xfd boom p\u0159i\u0161el po 2. sv\u011btov\xe9 v\xe1lce, kdy p\u0159etrv\xe1valo obdob\xed nedostatku pohonn\xfdch hmot. V \u010cesk\xe9 Republice tehdy vznikly tyto nov\xe9 trolejbusov\xe9 provozy: Most a Litv\xednov (1946), \u010cesk\xe9 Bud\u011bjovice podruh\xe9 (1948), Jihlava (1948), Hradec Kr\xe1lov\xe9 (1949), Brno (1949), D\u011b\u010d\xedn (1950) a je\u0161t\u011b p\u011bt dal\u0161\xedch v roce 1952 - Pardubice, Mari\xe1nsk\xe9 L\xe1zn\u011b, Teplice, Ostrava a Opava."}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"70. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Jakmile se ust\xe1lila situace s pohonn\xfdmi hmotami, ropa zlevnila a byl ji dostatek, nastala n\u011bkolikalet\xe1 pauza, doprov\xe1zen\xe1 ru\u0161en\xedm n\u011bkter\xfdch provoz\u016f, jako nap\u0159\xedklad Praha a \u010cesk\xe9 Bud\u011bjovice."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"V 70. a 80. letech vznikaly velk\xe9 projekty, kdy se m\u011bly realizovat mezim\u011bstsk\xe9 trat\u011b, kter\xe9 m\u011bly vzniknout sou\u010dasn\u011b se stavbami jadern\xfdch elektr\xe1ren nebo trolejbusov\xe1 doprava v hor\xe1ch (Krkono\u0161e). V\u011bt\u0161ina projekt\u016f byla nakonec ukon\u010dena."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/tatra-t-400.webp",alt:"Posledn\xed trolejbus v Praze Tatra T 400 \u010d\xedslo 9431"})}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 4 Posledn\xed trolejbus v Praze Tatra T 400 \u010d\xedslo 9431.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#tatra-t-400",children:"[4]"}),"\xa0"]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.strong,{children:"Zaj\xedmav\xe9 technick\xe9 parametry trolejbusu Tatra T 400 \u010d. 9431:"})}),"\n",(0,r.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"d\xe9lka: 11\xa0400\xa0mm,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"\u0161\xed\u0159ka: 2\xa0500\xa0mm,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"v\xfd\u0161ka p\u0159es sb\u011bra\u010de: 3\xa0110\xa0mm,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"pohotovostn\xed hmotnost: 10\xa0500\xa0kg,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"max. rychlost : 50\xa0km/h,"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.li,{children:["m\xedsta celkem: 80,","\n",(0,r.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"m\xedst k sezen\xed 26,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"m\xedst k st\xe1n\xed 54,"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"v\xfdkon motor\u016f: 120\xa0kW."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:'V ned\u011bli 15. 10. 1972 ve voze 9431 uspo\u0159\xe1dal Krou\u017eek p\u0159\xe1tel m\u011bstsk\xe9 dopravy z\xe1v\u011bre\u010dnou trolejbusovou v\xfdstavu na kone\u010dn\xe9 na Strahov\u011b v posledn\xed den provozu trolejbus\u016f. Trolejbus jezdil po m\u011bst\u011b s n\xe1pisy "Trolejbusy se lou\u010d\xed s Prahou, Praha se lou\u010d\xed s trolejbusy" a "Dnes jezd\xedme naposledy".'}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Posledn\xedm pravideln\xfdm vozem, kter\xfd svezl cestuj\xedc\xed z Orionky na Strahov, byl v\u016fz 8 Tr \u010d\xedslo 9491. Do vozovny zat\xe1hl 45 minut po p\u016flnoci. No\u010dn\xedmi ulicemi jej n\xe1sledoval ten \xfapln\u011b posledn\xed trolejbus \u2013 Tatra T 400 \u010d\xedslo 9431. Do vozovny Sm\xedchov p\u0159ijel dne 16. 10. 1972 v 1:14 hodin. T\xedm definitivn\u011b skon\u010dila \xe9ra trolejbus\u016f v pra\u017esk\xfdch ulic\xedch."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Ve 4:08 hodin r\xe1no ze Strahova odj\xed\u017ed\u011bl prvn\xed pravideln\xfd spoj nov\xe9 autobusov\xe9 linky \u010d\xedslo 176."}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Dokument\xe1rn\xed film Trolejbusy v \u010cesk\xe9 a\xa0Slovensk\xe9 republice"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Dokument shrnuj\xedc\xed postup v\xfdvoje trolejbus\u016f v \u010cesk\xe9 a Slovensk\xe9 republice od po\u010d\xe1tk\u016f a\u017e do sou\u010dasnosti. Dokument je rozd\u011blen na \u010dty\u0159i \u010d\xe1sti, kter\xe9 na sebe plynule navazuj\xed. Film vznikl za podpory firem \u0160koda, Solaris."}),"\n",(0,r.jsx)(l.dm,{}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Shrnut\xed a sou\u010dasnost"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Trolejbusy sv\u016fj v\xfdvoj m\u011bly jak na horsk\xe9 dr\xe1ze. V n\u011bkter\xe9m desetilet\xed se hojn\u011b rozr\u016fstaly a v dal\u0161\xedch zas rychle upadaly. Av\u0161ak nakonec v n\u011bkolika m\u011bstech si svou p\u0159\xedze\u0148 zachovaly a jezd\xed v nich dodnes."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"V dne\u0161n\xed dob\u011b se p\u0159\xedli\u0161 neo\u010dek\xe1v\xe1 \u017e\xe1dn\xfd hromadn\xfd rozvoj nov\xfdch provoz\u016f. Sp\xed\u0161e ne\u017e trolejbusy vznikaj\xed elektrobusy. Ov\u0161em \u0159ada m\u011bst si tento druh dopravy udr\u017euje a vozov\xfd park je st\xe1le modernizov\xe1n nov\u011bj\u0161\xedmi typy."}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Lze o\u010dek\xe1vat, \u017ee v\xfdvoj autobus\u016f bude inklinovat k elektrick\xe9mu p\u0159enosu v\xfdkonu za pou\u017eit\xed elektromotor\u016f p\u0159\xedmo v kolech, co\u017e bude v\xfdhodn\xe9 nejen pro konstrukci n\xedzkopodla\u017en\xedch vozidel, ale p\u0159inese to tak\xe9 \xfaspory pohonn\xfdch hmot. Takov\xfd autobus pak krom\u011b dal\u0161\xedch vymo\u017eenost\xed, jako jsou kvalitn\xed baterie \u010di mal\xe9 gyroskopy, m\u016f\u017ee b\xfdt vybaven i sb\u011bra\u010di, kter\xe9 bude moci pou\u017e\xedt v\u0161ude tam, kde jeho trasa povede pod trolejbusov\xfdm veden\xedm. Optick\xe9, magnetick\xe9 \u010di jin\xe9 sn\xedma\u010de mohou takov\xe9 vozidlo v\xe9st s velkou p\u0159esnost\xed po vyt\u010den\xe9 dr\xe1ze podobn\u011b jako tramvaj. Modern\xed hybridn\xed vozidla s popisovan\xfdmi vlastnostmi jsou ji\u017e ve f\xe1zi v\xfdvoje a ov\u011b\u0159ov\xe1n\xed, jejich v\xfdroba se n\u011bkde ji\u017e rozb\xedh\xe1. Rozd\xedl mezi autobusem a trolejbusem tak m\u016f\u017ee b\xfdt v budoucnu zcela smaz\xe1n.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#dejiny-trolejbusu-v-kostce",children:"[5]"}),"\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#strucna-historie-trolejbusu",children:"[6]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(l.CV,{hrefPrevious:"/trolejbus/kapitoly",hrefNext:"/trolejbus/",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"true",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}o.default=function(){var e=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,r.jsx)(u,Object.assign({},e,{children:(0,r.jsx)(j,e)}))}},1151:function(e,o,n){"use strict";n.d(o,{Zo:function(){return a},ah:function(){return s}});var r=n(7294);const t=r.createContext({});function s(e){const o=r.useContext(t);return r.useMemo((()=>"function"===typeof e?e(o):{...o,...e}),[o,e])}const l={};function a({components:e,children:o,disableParentContext:n}){let a=s(e);return n&&(a=e||l),r.createElement(t.Provider,{value:a},o)}}},function(e){e.O(0,[413,936,594,879,774,888,179],(function(){return o=3159,e(e.s=o);var o}));var o=e.O();_N_E=o}]);