(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[394],{3159:function(e,o,n){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/trolejbus/historicky-vyvoj-trolejbusove-dopravy",function(){return n(791)}])},6875:function(e,o,n){"use strict";n.d(o,{H2:function(){return s},H3:function(){return a},H4:function(){return l},H5:function(){return i},H6:function(){return v}});var r=n(5893);function t(e){return e.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var s=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h2",{id:n,children:o})},a=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h3",{id:n,children:o})},l=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h4",{id:n,children:o})},i=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h5",{id:n,children:o})},v=function(e){var o=e.children,n=t(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h6",{id:n,children:o})}},791:function(e,o,n){"use strict";n.r(o),n.d(o,{metaData:function(){return d}});var r=n(5893),t=n(1151),s=n(5594),a=n(2879),l=n(6875),i=(n(5675),n(1664)),v=n.n(i),d={meta_title:"Historie trolejbus\u016f v letech - elmobilita.cz",meta_description:"Historie trolejbus\u016f v \u010cesk\xfdch a Slovensk\xfdch zem\xedch a jejich v\xfdvoj. P\u0159edstaven\xed v\xfdznammn\xfdch miln\xedk\u016f a m\u016fdel\u016f trolejbus\u016f.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/trolejbus/historicky-vyvoj-trolejbusove-dopravy",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/trolejbus/historicky-vyvoj-trolejbusove-dopravy",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"Historie trolejbus\u016f v letech - elmobilita.cz",og_description:"Historie trolejbus\u016f v \u010cesk\xfdch a Slovensk\xfdch zem\xedch a jejich v\xfdvoj. P\u0159edstaven\xed v\xfdznammn\xfdch miln\xedk\u016f a m\u016fdel\u016f trolejbus\u016f.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"Historie trolejbus\u016f v \u010cesk\xfdch a Slovensk\xfdch zem\xedch a jejich v\xfdvoj. P\u0159edstaven\xed v\xfdznammn\xfdch miln\xedk\u016f a m\u016fdel\u016f trolejbus\u016f.",twitterTitle:"Historie trolejbus\u016f v letech - elmobilita.cz"},c=function(e){var o=e.children;return(0,r.jsx)(s.H,{metaData:d,children:(0,r.jsx)(t.Zo,{components:{h2:l.H2,h3:l.H3,h4:l.H4,h6:l.H5,h5:l.H6},children:(0,r.jsx)(a.SO,{children:o})})})};function u(e){var o=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2",p:"p",img:"img",h3:"h3",strong:"strong",ul:"ul",li:"li"},(0,t.ah)(),e.components);return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(o.h1,{children:"Historick\xfd v\xfdvoj trolejbusov\xe9 dopravy"}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Z\xe1kladn\xed informace"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Pod pojmem trolejbus rozum\xedme elektrick\xe9 silni\u010dn\xed vozidlo, kter\xe9 odeb\xedr\xe1 proud z dvouvodi\u010dov\xe9ho vrchn\xedho veden\xed. Prvn\xedm trolejbus na sv\u011bt\u011b se naz\xfdval \u201eDas Electromote\u201c a poprv\xe9 se rozjel roku 1882 na p\u0159edm\u011bst\xed Berl\xedna."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"V mnoha m\u011bstech byl provoz trolejbusov\xe9 dopravy ukon\u010den a v n\u011bkter\xfdch v r\xe1mci projekt\u016f sni\u017eov\xe1n\xed tvorby emis\xed od automobilov\xe9 dopravy jsou op\u011bt trolejbusov\xe9 linky zav\xe1d\u011bny."}),"\n",(0,r.jsx)(a.zr,{header:"Zaj\xedmavost",color:"primary",description:"Praha",children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Praha oslavila 50. v\xfdro\u010d\xed ukon\u010den\xed provozu trolejbus\u016f v Praze. Tiskovou zpr\xe1vu\nk t\xe9to ud\xe1losti je mo\u017en\xe9 si p\u0159e\u010d\xedst na ",(0,r.jsx)(v(),{href:"https://www.dpp.cz/spolecnost/pro-media/tiskove-zpravy/detail/278_1897-dpp-k-50-vyroci-ukonceni-provozu-trolejbusu-v-praze-zprovozni-novou-trolejbusovou-trat-letnany-cakovice",children:(0,r.jsx)("a",{target:"_blank",rel:"external",children:"dpp.cz"})})]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Princip funkce"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Dva ty\u010dov\xe9 sb\u011bra\u010de p\u0159iv\xe1d\u011bj\xed do vozidla a rovn\u011b\u017e i odv\xe1d\xed stejnosm\u011brn\xfd proud. P\u0159es hlavn\xed vyp\xedna\u010d a statick\xfd m\u011bni\u010d proch\xe1z\xed do elektrick\xfdch regula\u010dn\xedch obvod\u016f, jejich\u017e \xfakolem je definovan\xfdm zp\u016fsobem m\u011bnit elektrick\xe9 nap\u011bt\xed a proud, tak aby trolejbus byl schopen pohybu."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Elektrick\xe1 regulace pohonu byla u stejnosm\u011brn\xfdch motor\u016f nejd\u0159\xedve konstruov\xe1na jako\u017eto odporov\xe1, tj. zbytkov\xe1 energie se ma\u0159ila v odporn\xedc\xedch za vzniku odpadn\xedho tepla. Od modernizovan\xe9ho typu, nap\u0159. 9TrHT a d\xe1le, byla regulace prov\xe1d\u011bna tyristory, kter\xe9 f\xe1zovou regulac\xed m\u011bnily efektivn\xed hodnotu trak\u010dn\xedho nap\u011bt\xed a t\xedm i mno\u017estv\xed elektrick\xe9 energie p\u0159iv\xe1d\u011bn\xe9 do motor\u016f, co\u017e bylo pochopiteln\u011b energeticky \xfasporn\u011bj\u0161\xed \u0159e\u0161en\xed."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"\u0158idi\u010d pomoc\xed akcelera\u010dn\xedho ped\xe1lu ovl\xe1d\xe1 regulaci nap\u011bt\xed, je\u017e je p\u0159ivedeno do trak\u010dn\xedho motoru, kter\xfd p\u0159es mechanick\xe9 ozuben\xe9 p\u0159evody poh\xe1n\xed kola."}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Prvn\xed trolejbus"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Autorem vozidla byl Werner von Siemens, kter\xfd vytvo\u0159il zku\u0161ebn\xed tra\u0165 kde bylo vozidlo poh\xe1n\u011bn\xe9 elekt\u0159inou, je\u017e byla dod\xe1van\xe1 ze vzdu\u0161n\xe9ho veden\xed, p\u0159enos zprost\u0159edkov\xe1val voz\xed\u010dek uchycen\xfd na veden\xed, kter\xfd byl t\xe1hnut pr\xe1v\u011b trolejbusem.\nJednalo se o zkou\u0161ku, kdy se ov\u011b\u0159ovalo, jestli toto \u0159e\u0161en\xed m\xe1 n\u011bjakou \u0161anci."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/trolejbus-rozhlas.webp",alt:"Das Electromote"})}),"\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 1 Das Electromote 1882,\xa0prvn\xed trolejbus z roku 1882 postaven firmou\nSiemens\xa0\n",(0,r.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#rozhlas-electromote",children:"[1]"})]})}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["O v\xfdro\u010d\xed vzniku trolejbusu je mo\u017en\xe9 si p\u0159e\u010d\xedst \u010dl\xe1nek a poslechnout kr\xe1tkou report\xe1\u017e na ",(0,r.jsx)(v(),{href:"https://pardubice.rozhlas.cz/trolejbus-je-na-svete-135-let-6033543",children:(0,r.jsx)("a",{target:"_blank",rel:"external",children:"pardubice.rozhlas.cz"})})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Po kr\xe1tk\xe9 pauze, na p\u0159elomu 19 a 20 stolet\xed se za\u010daly objevovat prvn\xed trat\u011b s trolejbusy ve m\u011bstech. M\u011bsta si uv\u011bdomily \u017ee trolejbusov\xe1 doprava je podstatn\u011b levn\u011bj\u0161\xed ne\u017e ta tramvajov\xe1, proto\u017ee trolejbusy nevy\u017eaduj\xed koleje, ale sta\u010d\xed nat\xe1hnout dva dr\xe1ty, sehnat trolejbus a m\u016f\u017ee se jezdit."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Trolejbusov\xe1 doprava byla v nejv\u011bt\u0161\xedm rozkv\u011btu v polovin\u011b 20. stolet\xed, a to z v\xedce d\u016fvodu: Jednak ni\u017e\u0161\xed n\xe1klady na z\u0159izov\xe1n\xed nov\xfdch trat\xed ne\u017e u tramvaj\xed, a na rozd\xedl od autobusu spot\u0159ebov\xe1v\xe1 energii pouze b\u011bhem j\xedzdy a t\xedm p\xe1dem ekologi\u010dnost."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Na duhou stranu jako nev\xfdhody, logicky, vypl\xfdvaj\xed n\u011bkolik, nap\u0159\xedklad: Z\xe1vislost na elektrick\xe9m proudu i na trolejov\xe9m veden\xed, anebo p\u0159\xedsn\u011bj\u0161\xed technick\xe9 a pr\xe1vn\xed podm\xednky provozov\xe1n\xed trolejbusov\xe9 dopravy ne\u017e v p\u0159\xedpad\u011b autobusov\xe9."}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Prvn\xed trolejbusy v \u010cesk\xfdch zem\xedch"}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"10. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Prvn\xed tra\u0165 v \u010cR vnikla v roce 1907 a zanikla roku 1916, p\u0159\xed\u010dinou z\xe1niku byla 1. sv\u011btov\xe1 v\xe1lka. Tato tra\u0165 vedla z \u010cesk\xfdch Velenic do rakousk\xe9ho Gm\xfcndu."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Kr\xe1tce pot\xe9 vznikla tra\u0165 v \u010cesk\xfdch Bud\u011bjovic\xedch, a to roku 1909, ale z d\u016fvodu z\xe1kazu pou\u017eit\xed tramvajov\xfdch kolej\xed kv\u016fli k\u0159\xed\u017een\xed s \u017eelezni\u010dn\xed trat\xed byl provoz t\xe9to trati ned\xe1vno pot\xe9 ukon\u010den roku 1914."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/cb-trolejbus.webp",alt:"Trolejbusov\xe1 linka v \u010cesk\xfdch Bud\u011bjovic\xedch v \u0159\xedjnu 1909."})}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 2 Trolejbusov\xe1 linka v \u010cesk\xfdch Bud\u011bjovic\xedch v \u0159\xedjnu 1909.\xa0",(0,r.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#trolejbus-je-na-svete-135-let",children:"[2]"})]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"20. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Od 20. let za\u010d\xednaj\xed vznikat bezpra\u0161n\xe9 vozovky a z\xe1rove\u0148 i vozidla s pneumatikami. Pro trolejbusy to znamen\xe1 znateln\xfd posun v modernizaci i rozvoji. Trolejbusy se za\u010d\xednaj\xed objevovat po cel\xe9m sv\u011bt\u011b. Od roku 1936 za\u010daly jezdit prvn\xed trolejbusy v Praze a pozd\u011bji b\u011bhem druh\xe9 sv\u011btov\xe9 v\xe1lky byl provoz zah\xe1jen i v Plzni 1941 a Zl\xedn\u011b 1944."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/skoda-1tr.webp",alt:"\u0160koda 1Tr"})}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 3 \u0160koda 1Tr byl prvn\xed trolejbus vyroben\xfd ve \u0160kodov\xfdch z\xe1vodech. Z\xe1rove\u0148 se tak\xe9 jednalo o jeden ze t\u0159\xed trolejbus\u016f, kter\xe9 byly ur\u010deny pro zah\xe1jen\xed trolejbusov\xe9 dopravy v Praze.\xa0",(0,r.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#skoda-1tr",children:"[3]"}),"\xa0(upraveno)"]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.strong,{children:"Zaj\xedmav\xe9 technick\xe9 parametry trolejbusu \u0160koda 1 Tr:"})}),"\n",(0,r.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"d\xe9lka: 10,33 m,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"\u0161\xed\u0159ka: 2,35 m,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"v\xfd\u0161ka: 3,07 m"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"hmotnost pr\xe1zdn\xe9ho vozu: 10,37 t,"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.li,{children:["m\xedsta celkem: 73,","\n",(0,r.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"k sezen\xed: 29,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"ke st\xe1n\xed: 44,"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"v\xfdkon motoru: 66,2 kW,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"max. rychlost: 46 km/h."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Prvn\xed trolejbusy v tehdej\u0161\xedm \u010ceskoslovensku byly vyrobeny v roce 1936 a to firmami Praga, \u0160koda a Tatra. Po druh\xe9 sv\u011btov\xe9 v\xe1lce spole\u010dnost Praga p\u0159estala s produkci a po proveden\xed porovn\xe1vac\xedch zkou\u0161ek v roce 1959 byla v\xfdroba i v Tat\u0159e ukon\u010dena."}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"40. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Opravdov\xfd trolejbusov\xfd vrchol p\u0159i\u0161el po 2. sv\u011btov\xe9 v\xe1lce, kdy p\u0159etrv\xe1valo obdob\xed nedostatku pohonn\xfdch hmot. Tatra Sm\xedchov za\u010dala dod\xe1vat nov\xe9 robustn\xed trolejbusy Tatra T 400 s tehdy d\xe9lkou 11,5 m, viz Obr\xe1zek 4. V \u010cesk\xe9 republice tehdy vznikly i nov\xe9 trolejbusov\xe9 provozy: Most a Litv\xednov (1946), \u010cesk\xe9 Bud\u011bjovice podruh\xe9 (1948), Jihlava (1948), Hradec Kr\xe1lov\xe9 (1949), Brno (1949), D\u011b\u010d\xedn (1950) a je\u0161t\u011b p\u011bt dal\u0161\xedch v roce 1952 - Pardubice, Mari\xe1nsk\xe9 L\xe1zn\u011b, Teplice, Ostrava a Opava."}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"50. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"V prvn\xed polovin\u011b 50. let byla u\u017e cel\xe1 Praha propojen\xe1. Linky jezdily po obou b\u0159ec\xedch Vltavy a z\xe1rove\u0148 a\u017e po okrajov\xfdch s\xeddli\u0161t\xedch, nebo\u0165 prodlu\u017eovali trat\u011b."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Ale koncem 50. let se za\u010daly p\u0159eru\u0161ovat trolejbusov\xe9 provozy a doprava se za\u010dala nahradit klasicky autobusem. Pokus o napojen\xed St\u0159e\u0161ovick\xe9 trat\u011b se nepoda\u0159ilo. S t\xedm pochopiteln\u011b souviselo, \u017ee ve\u0161ker\xe1 v\xfdroba trolejbus\u016f se p\u0159esunula z Praha a za\u010dalo se vyr\xe1b\u011bt pouze ve \u0160kod\u011b Ostrova. Pra\u017esk\xe9 m\u011bsto br\xe1nilo kupovat trolejbusy z \u201evenku\u201c."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Nutno podotknout, \u017ee s bl\xed\u017e\xedc\xedm se p\u0159\xedchodem spartaki\xe1dy, Pra\u017esk\xe9 m\u011bsto muselo nakoupit nov\xe9 Tatry T 400 pro opat\u0159en\xed vy\u0161\u0161\xedho provozu b\u011bhem akce."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/tatra-t-400-color.webp",alt:"Model vozu Tatra T 400"})}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 4 Model vozu Tatra T 400\xa0",(0,r.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#tatra-t-400",children:"[4]"}),"\xa0"]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/tatra-t-400-strahov.webp",alt:"Tatra T 400 p\u0159ed strahovsk\xfdm stadionem"})}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 4 Tatra T 400 p\u0159ed strahovsk\xfdm stadionem.\xa0",(0,r.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#tatra-t-400",children:"[4]"}),"\xa0"]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"60. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Toto desetilet\xed p\u0159ineslo pomal\xe9 ukon\u010den\xed trolejbusu v hlavn\xedm m\u011bst\u011b, pon\u011bvad\u017e se sov\u011btsk\xe1 ropa zlevnila, a tak na okrajov\xfdch s\xeddli\u0161t\xedch se nemuseli budovat dal\u0161\xed trat\u011b trolejbusu, jeliko\u017e autobusov\xe1 doprava sta\u010dila. Se zlev\u0148uj\xedc\xed se cenou pohonn\xfdch hmot rovn\u011b\u017e souviselo i n\xe1r\u016fst v silni\u010dn\xed doprav\u011b, a tud\xed\u017e m\u011bsto za\u010dalo uva\u017eovat postup s budov\xe1n\xedm podzemn\xed dr\xe1hy. S \u010d\xedm\u017e pochopiteln\u011b souvis\xed, \u017ee omezen\xe9 finan\u010dn\xed prost\u0159edky nesta\u010dili na budov\xe1n\xed metra, nato\u017e budov\xe1n\xed dal\u0161\xedch trat\xed \u010di rekonstrukce st\xe1vaj\xedc\xedch."}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"70. l\xe9ta 20. stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Ve voze 9431 uspo\u0159\xe1dal Krou\u017eek p\u0159\xe1tel m\u011bstsk\xe9 dopravy z\xe1v\u011bre\u010dnou trolejbusovou v\xfdstavu na Strahov\u011b v posledn\xed den provozu trolejbus\u016f, v ned\u011bli 15.10.1972. Trolejbus jezdil po m\u011bst\u011b s n\xe1pisy \u201eTrolejbusy se lou\u010d\xed s Prahou, Praha se lou\u010d\xed s trolejbusy\u201c \u010di \u201eDnes jezd\xedme naposledy\u201c."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Posledn\xedm pravideln\xfdm vozem, kter\xfd svezl cestuj\xedc\xed z Orionky na Strahov, byl v\u016fz 8 Tr \u010d\xedslo 9491. Do vozovny zat\xe1hl 45 minut po p\u016flnoci. No\u010dn\xedmi ulicemi jej n\xe1sledoval ten \xfapln\u011b posledn\xed trolejbus \u2013 Tatra T 400 \u010d\xedslo 9431. Do vozovny Sm\xedchov p\u0159ijel dne 16. 10. 1972 v 1:14. T\xedm definitivn\u011b skon\u010dila \xe9ra trolejbus\u016f v pra\u017esk\xfdch ulic\xedch."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Ve 4:08 r\xe1no ze Strahova odj\xed\u017ed\u011bl prvn\xed pravideln\xfd spoj nov\xe9 autobusov\xe9 linky \u010d\xedslo 176..."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"V 70. a 80. letech komunist\xe9 a jejich megalomansk\xe9 p\u0159edstavy pl\xe1novali s trolejbusy v\u0161e mo\u017en\xe9. Vznikaly velk\xe9 projekty, kdy se m\u011bly realizovat mezim\u011bstsk\xe9 trat\u011b, kter\xe9 m\u011bly vzniknout sou\u010dasn\u011b se stavbami jadern\xfdch elektr\xe1ren nebo trolejbusov\xe1 doprava v hor\xe1ch (Krkono\u0161e). V\u011bt\u0161ina projekt\u016f nakonec lehla popelem."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/trolejbus/tatra-t-400.webp",alt:"Posledn\xed trolejbus v Praze Tatra T 400 \u010d\xedslo 9431"})}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 4 Posledn\xed trolejbus v Praze Tatra T 400 \u010d\xedslo 9431.\xa0",(0,r.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#tatra-t-400",children:"[4]"}),"\xa0"]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.strong,{children:"Zaj\xedmav\xe9 technick\xe9 parametry trolejbusu Tatra T 400 \u010d. 9431:"})}),"\n",(0,r.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"d\xe9lka: 11\xa0400\xa0mm,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"\u0161\xed\u0159ka: 2\xa0500\xa0mm,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"v\xfd\u0161ka p\u0159es sb\u011bra\u010de: 3\xa0110\xa0mm,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"pohotovostn\xed hmotnost: 10\xa0500\xa0kg,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"max. rychlost : 50\xa0km/h,"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.li,{children:["m\xedsta celkem: 80,","\n",(0,r.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"m\xedst k sezen\xed 26,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"m\xedst k st\xe1n\xed 54,"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"v\xfdkon motor\u016f: 120\xa0kW."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Dokument\xe1rn\xed film Trolejbusy v \u010cesk\xe9 a\xa0Slovensk\xe9 republice"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Dokument shrnuj\xedc\xed postup v\xfdvoje trolejbus\u016f v \u010cesk\xe9 a Slovensk\xe9 republice od po\u010d\xe1tk\u016f a\u017e do sou\u010dasnosti. Dokument je rozd\u011blen na \u010dty\u0159i \u010d\xe1sti, kter\xe9 na sebe plynule navazuj\xed. Film vznikl za podpory firem \u0160koda, Solaris."}),"\n",(0,r.jsx)(a.dm,{}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"Shrnut\xed a sou\u010dasnost"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Trolejbusy sv\u016fj v\xfdvoj m\u011bly jak na horsk\xe9 dr\xe1ze, v n\u011bkter\xe9m desetilet\xed se hojn\u011b rozr\u016fstaly a v dal\u0161\xedch zas rychle upadaly. Av\u0161ak nakonec v n\u011bkolika m\u011bstech svou p\u0159\xedze\u0148 zachovaly a jezd\xed v nich dodnes."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Zaj\xedmavost\xed je, \u017ee trolejbusy, a\u010d jsou motorov\xfdmi vozidly, nemaj\xed registra\u010dn\xed zna\u010dky. Trolejbusy toti\u017e se registruj\xed pouze podle dr\xe1\u017en\xedho z\xe1kona a t\xedm p\xe1dem registra\u010dn\xed zna\u010dka se jim nep\u0159id\u011bluje."}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"V dne\u0161n\xed dob\u011b se p\u0159\xedli\u0161 neo\u010dek\xe1v\xe1 \u017e\xe1dn\xfd hromadn\xfd rozvoj nov\xfdch provoz\u016f. Sp\xed\u0161e, ne\u017e trolejbusy vznikaj\xed elektrobusy. Ov\u0161em \u0159ada m\u011bst si tento druh dopravy udr\u017euje a vozov\xfd park je st\xe1le modernizov\xe1n nov\u011bj\u0161\xedmi typy."}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Lze o\u010dek\xe1vat, \u017ee v\xfdvoj autobus\u016f bude inklinovat k elektrick\xe9mu p\u0159enosu v\xfdkonu za pou\u017eit\xed elektromotor\u016f p\u0159\xedmo v kolech, co\u017e bude v\xfdhodn\xe9 nejen pro konstrukci n\xedzkopodla\u017en\xedch vozidel, ale p\u0159inese to tak\xe9 \xfaspory pohonn\xfdch hmot. Takov\xfd autobus pak krom\u011b dal\u0161\xedch vymo\u017eenost\xed, jako jsou kvalitn\xed baterie \u010di mal\xe9 gyroskopy, m\u016f\u017ee b\xfdt vybaven i sb\u011bra\u010di, kter\xe9 bude moci pou\u017e\xedt v\u0161ude tam, kde jeho trasa povede pod trolejbusov\xfdm veden\xedm. Optick\xe9, magnetick\xe9 \u010di jin\xe9 sn\xedma\u010de mohou takov\xe9 vozidlo v\xe9st s velkou p\u0159esnost\xed po vyt\u010den\xe9 dr\xe1ze podobn\u011b jako tramvaj. Modern\xed hybridn\xed vozidla s popisovan\xfdmi vlastnostmi jsou ji\u017e ve f\xe1zi v\xfdvoje a ov\u011b\u0159ov\xe1n\xed, jejich v\xfdroba se n\u011bkde ji\u017e rozb\xedh\xe1. Rozd\xedl mezi autobusem a trolejbusem tak m\u016f\u017ee b\xfdt v budoucnu zcela smaz\xe1n.\xa0",(0,r.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#dejiny-trolejbusu-v-kostce",children:"[5]"}),"\xa0",(0,r.jsx)(a.Tk,{href:"/trolejbus/zdroje#strucna-historie-trolejbusu",children:"[6]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(a.CV,{hrefPrevious:"/trolejbus/kapitoly",hrefNext:"/trolejbus/",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"true",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}o.default=function(){var e=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,r.jsx)(c,Object.assign({},e,{children:(0,r.jsx)(u,e)}))}},1151:function(e,o,n){"use strict";n.d(o,{Zo:function(){return l},ah:function(){return s}});var r=n(7294);const t=r.createContext({});function s(e){const o=r.useContext(t);return r.useMemo((()=>"function"===typeof e?e(o):{...o,...e}),[o,e])}const a={};function l({components:e,children:o,disableParentContext:n}){let l=s(e);return n&&(l=e||a),r.createElement(t.Provider,{value:l},o)}}},function(e){e.O(0,[413,936,594,879,774,888,179],(function(){return o=3159,e(e.s=o);var o}));var o=e.O();_N_E=o}]);