(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[106],{8806:function(e,t,i){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/trolejbus/zdroje",function(){return i(7242)}])},7242:function(e,t,i){"use strict";i.r(t);var a=i(5893),s=i(5594),r=i(2622),n={meta_title:"elmobilita \u2013 Historie elektromobility",meta_description:"Historie elektromobility v kostce. Nejzaj\xedmav\u011bj\u0161\xed informace na jednom m\xedst\u011b.",canonical_url:"https://elmobilita.cz",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"elmobilita \u2013 Historie elektromobility",og_description:"Historie elektromobility v kostce. Nejzaj\xedmav\u011bj\u0161\xed informace na jednom m\xedst\u011b.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"Historie elektromobility v kostce. Nejzaj\xedmav\u011bj\u0161\xed informace na jednom m\xedst\u011b.",twitterTitle:"elmobilita \u2013 Historie elektromobility"},o={};function l(){return(0,a.jsx)(a.Fragment,{children:(0,a.jsxs)(r.Qt,{children:[(0,a.jsx)(r.KD,{icon:(0,a.jsx)(a.Fragment,{children:(0,a.jsx)("span",{className:'text-left w-fit text-primary-accent after:inline-flex  after:relative  hover:text-primary-accent after:transition-colors after:[mask:url("/assets/images/misc/external-link.svg")] after:[mask-repeat:no-repeat;] after:[content: "";] after:h-4 after:w-4 after:bg-primary-accent after:hover:bg-primary-accent after:[mask-size: cover;] after:top-[0.11em]',children:(0,a.jsx)("span",{className:"text-left justify-start",children:"[1]"})})}),name:"Obr\xe1zek Das Electromote, p\u0159evzato z pardubice.rozhlas.cz, p\u016fvodn\xed zdroj: archiv DPMP",linkName:"https://pardubice.rozhlas.cz/trolejbus-je-na-svete-135-let-6033543",linkUrl:"https://pardubice.rozhlas.cz/trolejbus-je-na-svete-135-let-6033543",id:"rozhlas-electromote"}),(0,a.jsx)(r.KD,{icon:(0,a.jsx)("span",{className:"text-primary-accent",children:"[2]"}),name:"Trolejbus je na sv\u011bt\u011b 135 let [online]. 2017 [cit. 2022-09-26]. Dostupn\xe9 z: https://pardubice.rozhlas.cz/trolejbus-je-na-svete-135-let-6033543",id:"trolejbus-je-na-svete-135-let"}),(0,a.jsx)(r.KD,{icon:(0,a.jsx)("span",{className:"text-primary-accent",children:"[3]"}),name:"\u0160KODA 1 TR [online]. 2009 [cit. 2022-09-26]. Dostupn\xe9 z: https://trolejbus.webnode.sk/news/skoda-1-tr/",id:"skoda-1tr"}),(0,a.jsx)(r.KD,{icon:(0,a.jsx)("span",{className:"text-primary-accent",children:"[4]"}),name:"Pra\u017esk\xe1 trolejbusov\xe1 historie [online]. [cit. 2022-09-26]. Dostupn\xe9 z: http://www.trolejbusyvpraze.net/tb_historie.htm",id:"tatra-t-400"}),(0,a.jsx)(r.KD,{icon:(0,a.jsx)("span",{className:"text-primary-accent",children:"[5]"}),name:"D\u011bjiny trolejbus\u016f v kostce: Nejednou t\u011bsn\u011b p\u0159e\u017eily sv\u016fj z\xe1nik, dnes jich jezd\xed stovky [online]. 2018 [cit. 2022-09-26]. Dostupn\xe9 z: https://zpravy.aktualne.cz/domaci/historie-trolejbusu-v-kostce-nekolikrat-tesne-prezily-zanik/r~85af1d0c0aa711e9b9390cc47ab5f122/",id:"dejiny-trolejbusu-v-kostce"}),(0,a.jsx)(r.KD,{icon:(0,a.jsx)("span",{className:"text-primary-accent",children:"[5]"}),name:"Stru\u010dn\xe1 historie trolejbus\u016f [online]. ing. Ladislav Podiv\xedn [cit. 2022-09-26]. Dostupn\xe9 z: http://www.trolejbus.cz/mesta/index.php?page=historie",id:"strucna-historie-trolejbusu"})]})})}t.default=l,l.getLayout=function(e){return(0,a.jsx)(a.Fragment,{children:(0,a.jsx)(s.H,{metaData:n,schema:o,children:e})})}}},function(e){e.O(0,[917,594,774,888,179],(function(){return t=8806,e(e.s=t);var t}));var t=e.O();_N_E=t}]);