(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[269],{6950:function(e,o,n){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/elektromobil/detailni-historie-elektroautomobilu",function(){return n(5678)}])},6875:function(e,o,n){"use strict";n.d(o,{H2:function(){return a},H3:function(){return l},H4:function(){return t},H5:function(){return d},H6:function(){return s}});var r=n(5893);function i(e){return e.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var a=function(e){var o=e.children,n=i(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h2",{id:n,children:o})},l=function(e){var o=e.children,n=i(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h3",{id:n,children:o})},t=function(e){var o=e.children,n=i(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h4",{id:n,children:o})},d=function(e){var o=e.children,n=i(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h5",{id:n,children:o})},s=function(e){var o=e.children,n=i(o);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h6",{id:n,children:o})}},5678:function(e,o,n){"use strict";n.r(o),n.d(o,{metaData:function(){return d}});var r=n(5893),i=n(1151),a=n(5594),l=n(2879),t=n(6875),d=(n(5675),{meta_title:"Historie elektromobilu v letech - elmobilita.cz",meta_description:"Jak\xfdm zp\u016fsobem se vyv\xedjel elektroautomobil? Jak\xe9 byly prvopo\u010d\xe1tky v\xfdroby? Kolik st\xe1lo zakoupen\xed elektromobilu?",canonical_url:"https://elmobilita.cz/elektromobil/detailni-historie-elektroautomobilu",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/elektromobil/detailni-historie-elektroautomobilu",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"Historie elektromobilu v letech - elmobilita.cz",og_description:"Jak\xfdm zp\u016fsobem se vyv\xedjel elektroautomobil? Jak\xe9 byly prvopo\u010d\xe1tky v\xfdroby? Kolik st\xe1lo zakoupen\xed elektromobilu?",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"Jak\xfdm zp\u016fsobem se vyv\xedjel elektroautomobil? Jak\xe9 byly prvopo\u010d\xe1tky v\xfdroby? Kolik st\xe1lo zakoupen\xed elektromobilu?",twitterTitle:"Historie elektromobilu v letech - elmobilita.cz"}),s=function(e){var o=e.children;return(0,r.jsx)(a.H,{metaData:d,children:(0,r.jsx)(i.Zo,{components:{h2:t.H2,h3:t.H3,h4:t.H4,h6:t.H5,h5:t.H6},children:(0,r.jsx)(l.SO,{children:o})})})};function c(e){var o=Object.assign({h1:"h1",p:"p",ul:"ul",li:"li",h2:"h2",h3:"h3",img:"img",h4:"h4"},(0,i.ah)(),e.components);return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(o.h1,{children:"Detailn\xed historie elektro-automobilu"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Historii elektromobility a jej\xedho v\xfdvoje je mo\u017en\xe9 rozd\u011blit na n\u011bkolik hlavn\xedch \u010dasov\xfdch segment\u016f:"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"1890\u20131929 prvopo\u010d\xe1tky elektromobility,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"1895\u20131905 dominance elektromobil\u016f,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"1930\u20131989 st\u0159edn\xed v\u011bk,"}),"\n",(0,r.jsx)(o.li,{children:"1990\u20132022 sou\u010dasnost."}),"\n"]}),"\n","\n",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"1890\u20131929 prvopo\u010d\xe1tky, aneb jak to za\u010dalo"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Prvn\xedmi zem\u011bmi, kter\xe9 se dle ",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})," a dochoval\xfdch ve\u0159ejn\xfdch informac\xed za\u010daly zab\xfdvat o elektromobilitu, jsou Anglie, Francie a USA.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Prvn\xedm elektrick\xfdm vozidlem pro osobn\xed p\u0159epravu je dle ",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})," nejsp\xed\u0161e tricykl, p\u0159ekonfigurovan\xfd na elektrick\xfd pohon. Tento tricykl nesl jm\xe9no \u201eHillman Sociable tricycle\u201c a jeho vyn\xe1lezcem a tvo\u0159itelem byl M. Raffard ve Francii v roce 1895. Prvn\xed komer\u010dn\xed vyu\u017eit\xed osobn\xedch elektromobil\u016f bylo kolem roku 1897, kdy v New York City byla provozov\xe1na taxislu\u017eba, kter\xe1 vyu\u017e\xedvala pr\xe1v\u011b elektricky poh\xe1n\u011bn\xe1 vozidla."]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["P\u0159ekvapiv\xe9 je, \u017ee v letech 1899 a 1900 elektromobily dominovaly trhu. Zlat\xe1 \xe9ra elektromobil\u016f v letech 1895\u20131914 se vyzna\u010dovala experiment\xe1ln\xed tvorbou, design\xe9rsk\xfdmi experimenty a technick\xfdm posunem vp\u0159ed. Ov\u0161em pot\xe9 nastala standardizace a normalizace, kter\xe1 m\u011bla ned\xedln\xfd p\u0159\xednos na bezpe\u010dnost apod., ale tak\xe9 zamezila, resp. zt\xed\u017eila mo\u017enost experimentace.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(l.zr,{header:"Zaj\xedmavost",color:"primary",description:"Porshe v po\u010d\xe1tc\xedch elektromobility",children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Dr. Ferdinand Porsche pomohl zdokonalit koncept elektromobility a hybridn\xedch\nvozidel v jejich po\u010d\xe1tc\xedch. Porsche st\xe1l za v\xfdvojem nov\xe9ho upevn\u011bn\xed \u0159\xedd\xedc\xedho\nsyst\xe9mu, kter\xe9 eliminovalo nutnost slo\u017eit\xe9ho p\u0159enosu energie t\xedm, \u017ee\nelektromotory byly spojeny s p\u0159edn\xedmi koly. Ov\u0161em bohu\u017eel hybridn\xed automobil s\nt\xedmto zp\u016fsobem \u0159\xedzen\xed nebyl v letech 1809\u20131929 pro firmu, v n\xed\u017e Posche\npracoval, p\u0159\xedli\u0161 finan\u010dn\u011b efektivn\xed a proto se Porsche za\u010dal orientovat na\nautomobily se spalovac\xedm motorem.\xa0\n",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"\xc9ra vylep\u0161ov\xe1n\xed"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["V Americe v letech 1880 bylo pova\u017eov\xe1no vytv\xe1\u0159en\xed tehdej\u0161\xedch \u201ekaros\xe9ri\xed\u201c a vizu\xe1l\u016f dopravn\xedho prost\u0159edku za v\xfdznamn\u011bj\u0161\xed, ne\u017e samotn\xe1 mechanika a elektronika, kterou tyto prap\u016fvodn\xed karos\xe9rie v sob\u011b obsahovaly. Do t\u011bchto karos\xe9ri\xed voz\u016f byly vkl\xe1d\xe1ny technologie jako elektricky nap\xe1jen\xe1 vn\u011bj\u0161\xed sv\u011btla, sv\u011btla v interi\xe9rech a dokonce vyh\u0159\xedv\xe1n\xed nohou. \u010casem do\u0161lo k zdokonalen\xed automobilu pou\u017eit\xedm pru\u017einov\xfdch tlumi\u010d\u016f, vylep\u0161en\xfdch brzdn\xfdch syst\xe9m\u016f apod.",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"Nab\xedjec\xed hydrant"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Na p\u0159elomu 19. a 20. stolet\xed do\u0161lo v New Yorku k instalaci tzv. \u201enab\xedjec\xedch hydrant\u016f\u201c. Tento hydrant se skl\xe1dal z wattmetru, voltmetru, z\xe1kladn\xedho \u0159\xedzen\xed a regulace, vyp\xedna\u010de a p\u0159ipojovac\xedch termin\xe1l\u016f. Za elektrickou energii se platilo mincemi p\u0159\xedmo v hydrantu. Podle \u010d\xe1stky, kter\xe1 byla vhozena do automatu, mohl z\xe1kazn\xedk nab\xedjet baterie sv\xe9ho elektromobilu zvolen\xfdm mno\u017estv\xfdm energie. Tehdej\u0161\xed pr\u016fm\u011brn\xe1 cena za 1 kWh z takov\xe9ho nab\xedjec\xedho hydrantu se pohybovala okolo 2,5 centu. Ov\u0161em instala\u010dn\xed cena takov\xe9ho hydrantu nebyla n\xedzk\xe1 a vznikal probl\xe9m, kdy se \u0159e\u0161ila n\xe1vratnost investice.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Dle ",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})," se jednalo o probl\xe9m kladn\xe9 zp\u011btn\xe9 vazby - pokud bude v\xedce elektromobil\u016f, bude vy\u0161\u0161\xed popt\xe1vka po hydrantech, pokud bude v\xedce hydrant\u016f a tato technologie bude dostupn\u011bj\u0161\xed, bude popt\xe1vka po elektromobilech."]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"Prvn\xed elektrick\xfd automobil v USA"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Jeden z prvn\xedch Americk\xfdch elektroautomobil\u016f byl postaven in\u017een\xfdry se jm\xe9ny Henry Morris a Pedro Salom. Tento automobil byl nazv\xe1n Electrobat.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Morris a Salomy byli pr\u016fkopn\xedci business modelu, kdy jedna firma nab\xedzela v\xedce model\u016f produktu najednou. Z\xe1kazn\xedk m\u011bl tedy na v\xfdb\u011br v\xedce mo\u017enost\xed. Tento elektromobil a business model se brzy uchytily a jejich firma Electric Carriage and Wagon Company vyr\xe1b\u011bla EV pro taxi slu\u017ebu z New Yorku. Jednou z jejich inovac\xed bylo um\xedst\u011bn\xed motor\u016f, bateri\xed a p\u0159evod\u016f k p\u0159edn\xed \u010d\xe1sti automobilu. To umo\u017enilo vyu\u017eit\xed podobn\xfdch vozidel, jako kdy\u017e byly ta\u017eeny ko\u0148sk\xfdm sp\u0159e\u017een\xedm. Tento princip je nazv\xe1n \u201eTracteur\u201c.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(l.zr,{header:"Zaj\xedmavost",color:"primary",description:"business acquiring",children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["V letech 1890\u20131920 do\u0161lo k vytvo\u0159en\xed a odkoupen\xed mnoha firem, kter\xe9 se\nzaj\xedmaly o v\xfdrobu EV, bateri\xed nebo jin\xfdch \u010d\xe1st\xed automobil\u016f.\xa0\n",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"Cena elektromobilu v roce 1899 v USA"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Cena EV od firmy Columbia Automobiles v roce 1899 byla 5 000 dollar\u016f.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"Hybridn\xed elektromobily v d\xe1vn\xfdch dob\xe1ch"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"Automobily na hybridn\xed pohon jsou zn\xe1my u\u017e del\u0161\xed dobu."}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Na \u201eThird Annual Automobile and Cycle Show in Paris\u201c v roce 1901 byl p\u0159edstaven jeden z mnoha hybridn\xedch automobil\u016f, kter\xe9 se st\xe1valy popul\xe1rn\xedmi. Zaj\xedmav\xfd hybrid byl p\u0159edstaven od Camille Jenatzy.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Hybrid obsahoval spalovac\xed motor a elektromotor. Oba mohly pracovat nez\xe1visle na sob\u011b. Spalovac\xed motor mohl b\xfdt spojen s mal\xfdm dynamem, kter\xe9 bylo schopn\xe9 dob\xedjet akumul\xe1tory. Toto dynamo mohlo tak\xe9 p\u0159i j\xedzd\u011b nap\u0159. z kopce op\u011bt dob\xedjet akumul\xe1tory. V roce 1902 Jenatzy p\u0159edstavil automobil, jeho\u017e ka\u017ed\xe9 zadn\xed kolo bylo poh\xe1n\u011bno zvl\xe1\u0161\u0165 pomoc\xed motor\u016f. Ovl\xe1d\xe1n\xedm byl rheostat, kter\xfd umo\u017e\u0148oval \u0159idi\u010di vyu\u017e\xedt a\u017e 10 r\u016fzn\xfdch p\u0159ednastaven\xfdch poloh, kter\xe9 odpov\xeddaly 10 rychlostem.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(l.zr,{header:"Zaj\xedmavost",color:"primary",description:"zachov\xe1n\xed energie",children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Nejsp\xed\u0161e prvn\xed vozidlo, kter\xe9 p\u0159i brzd\u011bn\xed umo\u017e\u0148ovalo p\u0159em\u011bnu kinetick\xe9 energie\nna elektrickou p\u0159edstavil v roce 1897 M.A. Darracq.\xa0\n",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"Mnoho v\xfdrobk\u016f"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["V t\xe9to dob\u011b po\u010d\xe1tk\u016f elektromobility bylo produkov\xe1no mnoho zaj\xedmav\xfdch model\u016f a v\xfdrobk\u016f. V\xedce o historii je mo\u017en\xe9 z\xedskat \u010dten\xedm literatury\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h2,{children:"1930\u20131989 EV v dob\u011b krize"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Ve 20. stolet\xed nebyla EV (electric vehicle, elektrick\xe1 vozidla) podporov\xe1ny. Klasick\xe9 automobily se spalovac\xedm motorem vyu\u017e\xedvaly levn\xe9 pohonn\xe9 hmoty, m\u011bly vy\u0161\u0161\xed dojezdovou vzd\xe1lenost a byly obecn\u011b dostupn\u011bj\u0161\xed. Ov\u0161em tento trend platil p\u0159ev\xe1\u017en\u011b v obdob\xed 2. sv\u011btov\xe9 v\xe1lky, kdy byla finan\u010dn\xed krize a ve\u0161ker\xe9 pohonn\xe9 hmoty byly vyu\u017e\xedv\xe1ny pro arm\xe1du.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Jak se bl\xed\u017eil konec 20. stolet\xed, zvy\u0161ovalo se pov\u011bdom\xed ve\u0159ejnosti, ale tak\xe9 veden\xed st\xe1t\u016f ohledn\u011b klimatick\xfdch dopad\u016f vyu\u017e\xedv\xe1n\xed spalovac\xedch motor\u016f. Toto uv\u011bdom\u011bn\xed vedlo k vytv\xe1\u0159en\xed legislativy a podnik\xe1n\xed ur\u010dit\xfdch krok\u016f k zamezen\xed zvy\u0161ov\xe1n\xed negativn\xedch dopad\u016f dopravn\xedch prost\u0159edk\u016f na \u017eivotn\xed prost\u0159ed\xed.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Od roku 2002 byl znovu spu\u0161t\u011bn v\xfdvoj a v\xfdzkum v oblasti dopravy osobn\xedmi a n\xe1kladn\xedmi vozidly, kter\xe9 maj\xed ni\u017e\u0161\xed dopad na \u017eivotn\xed prost\u0159ed\xed. Tento v\xfdvoj a v\xfdzkum byl financov\xe1n z dan\xed da\u0148ov\xfdch poplatn\xedk\u016f, grant\u016f a spoluprac\xed vl\xe1d a pr\u016fmyslu.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"Roky krize a p\xe1d trhu"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Krize, p\xe1d trhu v roce 1929 a za\u010d\xe1tek desetilet\xe9 deprese prakticky ukon\u010dil produkci elektromobil\u016f v USA a omezil v\xfdrobu v Evrop\u011b a Anglii. Produkce elektromobil\u016f byla op\u011bt zapo\u010data v dob\u011b 2. sv\u011btov\xe9 v\xe1lky, kdy nedostatek pohonn\xfdch hmot p\u0159im\u011bl z\xe1kazn\xedky vyhled\xe1vat alternativn\xed p\u0159\xedle\u017eitosti.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["B\u011bhem t\u011bchto let bylo op\u011bt vytv\xe1\u0159eno n\u011bkolik druh\u016f model\u016f automobil\u016f a hybrid\u016f. Popis n\u011bkter\xfdch z nich je mo\u017en\xe9 nal\xe9zt v \xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Asi nejv\xedce \xfasp\u011b\u0161n\xfdm elektroautomobilem v \u0161edes\xe1t\xfdch letech byl Enfield 8000, kter\xfd byl vyr\xe1b\u011bn v Lond\xfdn\u011b. Disponoval dv\u011bma dve\u0159mi, \u010dty\u0159mi m\xedsty k sezen\xed, ud\xe1van\xe1 d\xe9lka dojezdu 90 km a rychlost 60 km/h. Byl poh\xe1n\u011bn osmi ko\u0148ov\xfdm motorem, kter\xfd byl nap\xe1jen z osmi dvan\xe1cti voltov\xfdch bateri\xed. Bylo vyrobeno pouze 106 kus\u016f, proto\u017ee cena byla pro soukrom\xe9 z\xe1kazn\xedky p\u0159\xedli\u0161 vysok\xe1.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:(0,r.jsx)(o.img,{src:"/assets/images/elektroautomobil/enfield_1969_hyde_park.webp",alt:"Yellow Enfield 8000, Hyde Park,\nColored"})}),"\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Obr. 2 Enfield 8000\xa0\n",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#wikipedia-enfield",children:"[2]"}),"."]})}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"Nadn\xe1rodn\xed firmy st\xe1le pracovaly na EV"}),"\n",(0,r.jsx)(o.p,{children:"N\u011bkter\xe9 ze sv\u011btov\xfdch firem po\u0159\xe1d zkou\u0161ely vyv\xedjet nov\xe9 technologie, kter\xe9 by bylo mo\u017en\xe9 efektivn\u011b vyu\u017e\xedt p\u0159i v\xfdrob\u011b elektromobil\u016f. Nejv\u011bt\u0161\xed snaha byla z\xedskat zdroj energie (baterie), kter\xe9 by spl\u0148ovaly po\u017eadavky spolehlivosti, dostate\u010dn\xe9 kapacity, n\xedzk\xe9 hmotnosti, efektivn\xedho uskladn\u011bn\xed energie apod."}),"\n",(0,r.jsx)(o.h4,{children:"Nissan"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Oproti tomu v Japonsku firma Nissan p\u0159edstavila elektromobil, tzv. battery-battery hybrid s ozna\u010den\xedm EV4H, kter\xfd obsahoval olov\u011bn\xe9 a zink-vzduchov\xe9 baterie. Jeho ud\xe1van\xfd dojezd byl 250 a\u017e 490 km na nabit\xed a maxim\xe1ln\xed rychlost 85 km/h.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h4,{children:"Ford"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Ani firma Ford nez\u016fstala pozadu a v letech 1990 p\u0159edstavila model Ecostar. Kter\xfd ov\u0161em nikdy nebyl prod\xe1v\xe1n komer\u010dn\u011b a byl pouze testov\xe1n. Ford tak\xe9 p\u0159edstavil vozidlo Th!nk, kter\xe9 sklidilo \xfasp\u011bch v Norsku. Ov\u0161em firma se rozhodla nezam\u011b\u0159ovat se na \u010dist\u011b elektrick\xe1 vozidla ale zam\u011b\u0159it sv\u016fj v\xfdzkum na hybridn\xed vozidla a vozidla poh\xe1n\u011bna palivov\xfdmi \u010dl\xe1nky.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h4,{children:"General Motors"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["General Motors zna\u010dn\u011b experimentovalo s v\xfdvojem EV v posledn\xedch dek\xe1d\xe1ch 20. stolet\xed. Vyvinuly nap\u0159. ultralight, kter\xfd byl vytvo\u0159en z karbonov\xfdch vl\xe1ken. Ov\u0161em toto vozidlo z\u016fstalo pouze prototypem, proto\u017ee cena uhl\xedkov\xfdch vl\xe1ken je zna\u010dn\u011b vysok\xe1. D\xe1le vyv\xedjen\xe9 automobily t\xedmto v\xfdrobcem \u010derpaly pr\xe1v\u011b z poznatk\u016f, kter\xe9 byly z\xedsk\xe1ny p\u0159i v\xfdvoji prototyp\u016f ultralightu.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["GM vyvinulo tzv. Magne-Charge nab\xedjec\xed syst\xe9m, kter\xfd umo\u017e\u0148oval nab\xedjet elektromobil i p\u0159i de\u0161ti. GM v\u0161ak pro sv\u016fj model General Motors EV1 z roku 1996 zvolilo nevhodn\xfd business model a automobily pouze pronaj\xedmalo vybran\xfdm z\xe1kazn\xedk\u016fm, kte\u0159\xed m\u011bli ro\u010dn\xed p\u0159\xedjem vy\u0161\u0161\xed ne\u017e 125 000 dollar\u016f. Proto\u017ee se nete\u0161il tento form\xe1t velik\xe9mu z\xe1jmu, tak bylo GM nuceno sn\xed\u017eit m\u011bs\xed\u010dn\xed n\xe1jem tohoto vozidla. P\u0159ed sn\xed\u017een\xedm leasingu si toto vozidlo pronaj\xedmalo pouze 176 z\xe1kazn\xedk\u016f.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h4,{children:"Tesla"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Automobilov\xe1 zna\u010dka Tesla vznikla relativn\u011b ned\xe1vno. V \u010dervenci 2003 j\xed zalo\u017eili Martin Eberhard a Marc Tarpenning. Firma vydala svoje prvn\xed komer\u010dn\u011b dostun\xe9 vozidlo v roce 2008 se jm\xe9nem Tesla Roadster.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#wikipedia-tesla",children:"[4]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(o.h3,{children:"P\u0159elom stolet\xed"}),"\n",(0,r.jsxs)(o.p,{children:["Po p\u0159elomu stolet\xed se vlivem rozvoje techniky zv\xfd\u0161il tak\xe9 v\xfdvoj hybridn\xedch a elektrick\xfdch vozidel. O n\u011bkter\xfdch z nich je mo\u017en\xe9 z\xedskat op\u011bt informace v \xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)(l.CV,{hrefPrevious:"/elektromobil/uvod-do-historie-elektromobilu",hrefNext:"/elektromobil/vlivy-na-prostredi",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"true",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}o.default=function(){var e=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,r.jsx)(s,Object.assign({},e,{children:(0,r.jsx)(c,e)}))}},1151:function(e,o,n){"use strict";n.d(o,{Zo:function(){return t},ah:function(){return a}});var r=n(7294);const i=r.createContext({});function a(e){const o=r.useContext(i);return r.useMemo((()=>"function"===typeof e?e(o):{...o,...e}),[o,e])}const l={};function t({components:e,children:o,disableParentContext:n}){let t=a(e);return n&&(t=e||l),r.createElement(i.Provider,{value:t},o)}}},function(e){e.O(0,[413,936,594,879,774,888,179],(function(){return o=6950,e(e.s=o);var o}));var o=e.O();_N_E=o}]);