(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[13],{3217:function(o,e,n){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/elektromobil/uvod-do-historie-elektromobilu",function(){return n(5297)}])},6875:function(o,e,n){"use strict";n.d(e,{H2:function(){return i},H3:function(){return l},H4:function(){return a},H5:function(){return s},H6:function(){return c}});var r=n(5893);function t(o){return o.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var i=function(o){var e=o.children,n=t(e);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h2",{id:n,children:e})},l=function(o){var e=o.children,n=t(e);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h3",{id:n,children:e})},a=function(o){var e=o.children,n=t(e);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h4",{id:n,children:e})},s=function(o){var e=o.children,n=t(e);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h5",{id:n,children:e})},c=function(o){var e=o.children,n=t(e);"#".concat(n);return(0,r.jsx)("h6",{id:n,children:e})}},5297:function(o,e,n){"use strict";n.r(e),n.d(e,{metaData:function(){return s}});var r=n(5893),t=n(1151),i=n(5594),l=n(2879),a=n(6875),s=(n(5675),{meta_title:"\xdavod do historick\xe9ho v\xfdvoje elektromobil\u016f - elmobilita.cz",meta_description:"Kdy vznikl prvn\xed elektromobil? Jak\xe9 byly probl\xe9my? Historie elektromobility v kostce. Nejzaj\xedmav\u011bj\u0161\xed informace na jednom m\xedst\u011b.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/elektromobil/detailni-historie-elektroautomobilu",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/elektromobil/detailni-historie-elektroautomobilu",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"\xdavod do historick\xe9ho v\xfdvoje elektromobil\u016f - elmobilita.cz",og_description:"Kdy vznikl prvn\xed elektromobil? Jak\xe9 byly probl\xe9my? Historie elektromobility v kostce. Nejzaj\xedmav\u011bj\u0161\xed informace na jednom m\xedst\u011b.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"Kdy vznikl prvn\xed elektromobil? Jak\xe9 byly probl\xe9my? Historie elektromobility v kostce. Nejzaj\xedmav\u011bj\u0161\xed informace na jednom m\xedst\u011b.",twitterTitle:"\xdavod do historick\xe9ho v\xfdvoje elektromobil\u016f - elmobilita.cz"}),c=function(o){var e=o.children;return(0,r.jsx)(i.H,{metaData:s,children:(0,r.jsx)(t.Zo,{components:{h2:a.H2,h3:a.H3,h4:a.H4,h6:a.H5,h5:a.H6},children:(0,r.jsx)(l.SO,{children:e})})})};function d(o){var e=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2",p:"p",a:"a",img:"img",h3:"h3",h4:"h4",h5:"h5",ul:"ul",li:"li"},(0,t.ah)(),o.components);return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(e.h1,{children:"\xdavod do historie elektromobil\u016f"}),"\n",(0,r.jsx)(e.h2,{children:"Boj elektromobil\u016f a ostatn\xedch typ\u016f automobil\u016f"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Po\u010d\xe1tky elektromobility maj\xed ko\u0159eny u\u017e v 19. stolet\xed. Na za\u010d\xe1tku st\xe1li proti sob\u011b t\u0159i hlavn\xed sektory osobn\xed automobilov\xe9 dopravy: parn\xed stroje, spalovac\xed motory, elektro motory.\nParn\xed stroje byly zna\u010dn\u011b probl\xe9mov\xe9 z hlediska dopl\u0148ov\xe1n\xed chlad\xedc\xed kapaliny. Spalovac\xed motory byly n\xe1ro\u010dn\u011bj\u0161\xed na v\xfdrobu, jako palivo v\u0161ak vyu\u017e\xedvali levn\xe9 zdroje. D\xedky jejich specifikac\xedch disponovaly nejdel\u0161\xedm dojezdem. Elektromobily byly tich\xe9, \u010dist\xe9. Ov\u0161em byly pomal\xe9 a velmi drah\xe9.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.p,{children:"Jednotliv\xe9 sekce mezi sebou bojovaly o z\xedsk\xe1n\xed v\u011bt\u0161\xedch pod\xedl\u016f na trhu. Z d\u016fvodu ceny, dojezdu a technologie p\u0159edn\xed pozice automobilov\xe9 dopravy obsadily automobily se spalovac\xedm motorem."}),"\n","\n",(0,r.jsx)(l.zr,{header:"Zaj\xedmavost",color:"primary",description:"obecn\xe9",children:(0,r.jsxs)(e.p,{children:["V roce 1899 se konala \u201eElectric Exhibition\u201c v Madison Square Garden, kde byly\nprezentov\xe1ny tak\xe9 automobily a jejich p\u0159\xedtomnost nazna\u010dila, \u017ee tato sekce m\xe1\ndobr\xe9 z\xe1klady a mo\u017enou budoucnost.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]})}),"\n",(0,r.jsx)(e.h2,{children:"Elektromobil pro taxi business"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["V roce 1899 bylo v provozu p\u0159ibli\u017en\u011b 60 voz\u016f Electrobat II, kter\xe9 byly pou\u017e\xedv\xe1ny pro Taxi slu\u017eby ve m\u011bst\u011b New York City. Tyto slu\u017eby m\u011bly za \xfakol umo\u017enit osobn\xed dopravu i ob\u010dan\u016fm, kte\u0159\xed nem\u011bli prost\u0159edky na po\u0159\xedzen\xed vlastn\xedch automobil\u016f a nebo nebyli kompetentn\xed k \u0159\xedzen\xed t\u011bchto prost\u0159edk\u016f.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.p,{children:"Tento business model byl velice zaj\xedmav\xfd a kdyby byl vyu\u017e\xedv\xe1n v dne\u0161n\xed dob\u011b, mohl by p\u0159in\xe9st sn\xed\u017een\xed lok\xe1ln\xedch emis\xed ve m\u011bstech, sn\xed\u017een\xed vyu\u017e\xedv\xe1n\xed ur\u010dit\xfdch fosiln\xedch paliv a celkov\xe9 zv\xfd\u0161en\xed \u017eivotn\xed \xfarovn\u011b."}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["U\u017e v dob\u011b po\u010d\xe1tk\u016f elektromobility v osobn\xed doprav\u011b d\xedky sv\xfdm vlastnostem (vysok\xe9 rychlosti, ovl\xe1d\xe1n\xed, men\u0161\xed hluk) se staly tyto elektroautomobily obl\xedben\xfdm dopravn\xedm prost\u0159edkem.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.h2,{children:"Jak vypadaly prvn\xed elektromobily?"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Po\u010d\xe1te\u010dn\xed elektromobily m\u011bly tvar klasick\xe9ho ko\u0148sk\xe9ho povozu s p\u0159idanou bateri\xed a mo\u017enost\xed zm\u011bny sm\u011bru. Kola byly do roku 1895 p\u016fvodn\xed d\u0159ev\u011bn\xe1 s p\u0159\xeddavkem gumov\xfdch kol. O v\xfdvoji pneumatiky pro automobily je mo\u017en\xe9 z\xedskat v\xedce informac\xed na odkaze ",(0,r.jsx)(e.a,{href:"https://getblogo.com/car-tire-history/",children:"getblogo.com"}),". Postupn\xfdm v\xfdvojem pneumatik do\u0161lo ke zm\xedrn\u011bn\xed vibrac\xed, kter\xe9 vznikaly p\u0159i j\xedzd\u011b. Do\u0161lo tak k vynalezen\xed pneumatik pln\u011bn\xfdch vzduchem, kter\xe9 jsou v podobn\xe9m stylu vyu\u017e\xedv\xe1ny i dnes.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.p,{children:(0,r.jsx)(e.img,{src:"/assets/images/elektroautomobil/tyre.webp",alt:"Pneumatic Tyres"})}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Obr. 1 V\xfdvoj pneumatiky a automobilov\xe9ho kola\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#getblogo-car-tire-history",children:"[2]"}),"."]})}),"\n","\n",(0,r.jsx)(l.zr,{header:"Zaj\xedmavost",color:"primary",description:"statistika",children:(0,r.jsxs)(e.p,{children:["V roce 1912 bylo v USA zaregistrov\xe1no v\xedce ne\u017e 34 000 elektrick\xfdch\nautomobil\u016f.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]})}),"\n",(0,r.jsx)(e.h2,{children:"Elektroautomobily soupe\u0159ily s ostatn\xedmi"}),"\n",(0,r.jsx)(e.h3,{children:"\u0158e\u0161ily se probl\xe9my"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["I p\u0159es sv\xe9 zna\u010dn\xe9 v\xfdhody a propagaci elektroautomobil\u016f ze strany vyn\xe1lezc\u016f a propag\xe1tor\u016f elektrick\xe9 energie (Edison), bylo probl\xe9mov\xe9 prodat elektromobily \u0161ir\u0161\xed ve\u0159ejnosti. Stejn\u011b jako dnes nejv\u011bt\u0161\xedm probl\xe9mem byl pomal\xfd v\xfdvoj bateri\xed a nedostatek nab\xedjec\xedch stanic. I p\u0159es tyto nev\xfdhody se poda\u0159ilo n\u011bkter\xfdm prodejc\u016fm na z\xe1klad\u011b kvalitn\xedch p\u0159edstaven\xed elektromobil\u016f prodat v\xfdrobky vy\u0161\u0161\xed finan\u010dn\xed t\u0159\xedd\u011b.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Probl\xe9m s nutnost\xed nab\xedjen\xed a servisu baterie byl \u010d\xe1ste\u010dn\u011b minimalizov\xe1n, resp. p\u0159eveden na jin\xfd probl\xe9m, v roce 1906. Ve firm\u011b Hatford, Connecticut mohl z\xe1kazn\xedk zakoupit v\u016fz bez baterie ale n\xe1sledn\u011b platil fixn\xed poplatek za servis a v\xfdm\u011bnu bateri\xed.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.h4,{children:"Cena elektrick\xe9 energie"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Cena elektrick\xe9 energie na nab\xedjen\xed elektromobil\u016f byla v roce 1911 stanovena na 5 cent\u016f za kWh. V t\xe9to dob\u011b se jednalo o cenu, kter\xe1 p\u0159\xedmo konkurovala spalovac\xedm pohonn\xfdm hmot\xe1m a ko\u0148sk\xe9 s\xedle.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.h4,{children:"Probl\xe9my s energi\xed"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Bohu\u017eel p\u0159es l\xe9ta v\xfdvoje EV (electric vehicles) doch\xe1zelo ke st\xe1le v\u011bt\u0161\xedmu znev\xfdhod\u0148ov\xe1n\xed tohoto produktu. Automobily se spalovac\xedm motorem umo\u017e\u0148ovaly del\u0161\xed dojezd, st\xe1le levn\xe9 palivo, kter\xe9 bylo k dispozici v\u0161ude. \u010cerpac\xed stanice pohonn\xfdch hmot jak ve m\u011bstech, tak na venkov\u011b. Zat\xedmco EV s v\xfdstavbou nab\xedjec\xedch stanic pokulh\xe1valo, st\xe1le m\u011blo v\xfdhodu snadn\u011bj\u0161\xedho startov\xe1n\xed.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.h5,{children:"Ru\u010dn\xed startov\xe1n\xed automobilu se spalovac\xedm motorem \u2013 Ford T"}),"\n",(0,r.jsx)(e.p,{children:"Na videu je mo\u017en\xe9 vid\u011bt ru\u010dn\xed zp\u016fsob startov\xe1n\xed automobilu se spalovac\xedm motorem. Jednalo se o nev\xfdhodu, kterou automobily na elektrick\xfd pohon odstra\u0148ovaly."}),"\n",(0,r.jsx)(l.Oe,{imageUrl:"/assets/images/elektroautomobil/t3-start.webp",linkUrl:"https://www.youtube.com/watch?v=D6pLp4tlIw0",rel:"external",target:"_blank"}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Startov\xe1n\xed automobilu se spalovac\xedm motorem Ford T (extern\xed odkaz)\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"https://www.youtube.com/watch?v=D6pLp4tlIw0",children:"[YouTube]"}),"."]})}),"\n",(0,r.jsx)(e.h5,{children:"Modern\u011bj\u0161\xed startov\xe1n\xed automobilu se spalovac\xedm motorem s elektrick\xfdm start\xe9rem \u2013 Cadillac 1912"}),"\n",(0,r.jsx)(e.p,{children:"Na videu je k vid\u011bn\xed startov\xe1n\xed automobilu se spalovac\xedm motorem pomoc\xed start\xe9ru."}),"\n",(0,r.jsx)(l.Oe,{imageUrl:"/assets/images/elektroautomobil/cadillac-start.webp",linkUrl:"https://www.youtube.com/watch?v=D6pLp4tlIw0",rel:"external",target:"_blank"}),"\n","\n",(0,r.jsx)("figcaption",{children:(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Startov\xe1n\xed automobilu se spalovac\xedm motorem Cadillac 1912 (extern\xed odkaz)\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"https://www.youtube.com/watch?v=D6pLp4tlIw0",children:"[YouTube]"}),"."]})}),"\n","\n",(0,r.jsx)(l.zr,{header:"Zaj\xedmavost",color:"primary",description:"bylo naps\xe1no",children:(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Dle ",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})," bylo jednou naps\xe1no : \u201eelektrick\xe1 vozidla (elektroautomobily) nejsou nijak\nu\u017eite\u010dn\xe9 pro rychlostn\xed \u0161\xedlence, jsou p\u0159izp\u016fsoben\xe9 komfortu, poskytuj\xed\ndostate\u010dnou rychlost vs dostate\u010dnou dojezdovou vzd\xe1lenost\u201c. Oproti tomu\nautomobily se spalovac\xedmi motory byly vyzdvihov\xe1ny pro svoj\xed rychlost."]})}),"\n",(0,r.jsx)(e.h2,{children:"Problematick\xe9 \u010dasy pro elektromobily"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Od roku 1920 do 1970 bylo pro EV problematick\xe9 se na trhu udr\u017eet. M\u011bla na to vliv recese v USA, druh\xe1 sv\u011btov\xe1 v\xe1lka apod. Tyto ud\xe1losti p\u0159inesli rozvoj automobil\u016f se spalovac\xedmi motory, prodlou\u017eily jejich dojezdov\xe9 vzd\xe1lenosti, vylep\u0161ily bezpe\u010dnost, sn\xed\u017eila se cena spalovac\xedch pohonn\xfdch hmot apod.. EV nebyly schopn\xe9 se s t\xedmto rozvojem udr\u017eet a proto pro \u0161irokou ve\u0159ejnost upadly v zapomn\u011bn\xed.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.h2,{children:"Podpora elektromobil\u016f v historii"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["O EV za\u010dal b\xfdt ov\u0161em z\xe1jem v dob\u011b, kdy si \u0161irok\xe1 ve\u0159ejnost za\u010dala uv\u011bdomovat klimatick\xe9 dopady spalovac\xedch motor\u016f a ne\xfam\u011brn\xe9ho vyu\u017e\xedv\xe1n\xed fosiln\xedch paliv. To se za\u010dalo d\xedt po polovin\u011b 20. stolet\xed a v\xedce se za\u010dalo propagovat na po\u010d\xe1tku 21. stolet\xed.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.p,{children:"V USA za\u010dal b\xfdt z\xe1jem o environment\xe1ln\xed dopady osobn\xed dopravy v roce 1963, odstartovan\xfd aktem \u201eClean Air Act of 1963\u201c."}),"\n",(0,r.jsx)(e.h3,{children:"Environment\xe1ln\xed p\u0159\xedstup \ud83c\udf31"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Do\u0161lo ke zm\u011bn\u011b p\u0159\xedstupu k elektromobilit\u011b a oproti na\u0159izov\xe1n\xed, zakazov\xe1n\xed a zhor\u0161ov\xe1n\xed pozice t\u011bchto vozidel do\u0161lo k jejich podpo\u0159e ze st\xe1tn\xedch rozpo\u010dt\u016f. \u201eZ\xe1vod\u201c o baterii s nejmen\u0161\xed hmotnost\xed, s nejvy\u0161\u0161\xed \xfa\u010dinnost\xed, s nejvy\u0161\u0161\xed kapacitou a nejni\u017e\u0161\xed cenou jasn\u011b zapo\u010dal. Do\u0161lo k zaveden\xed Emisn\xedch povolonek a r\u016fzn\xfdch syst\xe9m\u016f spravuj\xedc\xed tuto komoditu. Do\u0161lo k zaveden\xed principu \u201ecarbon offset\u201c, kdy v p\u0159\xedpad\u011b, \u017ee subjekty produkuj\xed CO2, kter\xe9 bylo ur\u010deno jako sklen\xedkov\xfd plyn, zp\u016fsobuj\xedc\xed nevhodnou klimatickou zm\u011bnu, mohou p\u0159isp\u011bt jin\xfdm zp\u016fsobem k jeho sni\u017eov\xe1n\xed. Finan\u010dn\u011b mohou podpo\u0159it v\xfdzkum, v\xfdstavbu nov\xfdch zdroj\u016f elektrick\xe9 energie pracuj\xedc\xed na b\xe1zi nefosiln\xedch a obnoviteln\xfdch zdroj\u016f a paliv.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,r.jsx)(e.h2,{children:"V\xfdhody elektromobil\u016f"}),"\n",(0,r.jsx)(e.p,{children:"Rapidn\xed rozvoj technologi\xed, elektroniky a \u0159\xedd\xedc\xed techniky v dne\u0161n\xed dob\u011b zp\u016fsobil, \u017ee EV nab\xedzej\xed oproti automobil\u016fm se spalovac\xedm motorem mnoho v\xfdhod."}),"\n","\n",(0,r.jsx)(e.p,{children:"N\u011bkter\xe9 z v\xfdhod elektromobil\u016f:"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(e.li,{children:"neprodukuj\xed p\u0159\xedm\xe9 emise produkovan\xe9 p\u0159i j\xedzd\u011b,"}),"\n",(0,r.jsx)(e.li,{children:"m\xe9n\u011b pohybliv\xfdch \u010d\xe1st\xed,"}),"\n",(0,r.jsx)(e.li,{children:"v\u011bt\u0161inou bez nutnosti u\u017eivatelem \u0159\xedzen\xe9 p\u0159evodovky,"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.li,{children:["ni\u017e\u0161\xed po\u017eadavky na \xfadr\u017ebu,","\n",(0,r.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(e.li,{children:"bez v\xfdm\u011bny oleje,"}),"\n",(0,r.jsx)(e.li,{children:"bez v\xfdm\u011bny n\u011bkter\xfdch filtr\u016f (palivov\xfd, olejov\xfd),"}),"\n",(0,r.jsx)(e.li,{children:"bez v\xfdm\u011bny n\u011bkter\xfdch za\u0159\xedzen\xed spojen\xfdch s olejov\xfdm chlazen\xedm spalovac\xedch motory,"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(e.li,{children:"mo\u017enost zachov\xe1v\xe1n\xed a generov\xe1n\xed elektrick\xe9 energie zp\u011bt do bateri\xed,"}),"\n",(0,r.jsx)(e.li,{children:"a dal\u0161\xed."}),"\n"]}),"\n","\n",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]\xa0(upraveno)"}),"\n",(0,r.jsx)(e.h2,{children:"Reakce konven\u010dn\xedch automobil\u016f na environment\xe1ln\xed politiku"}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Ov\u0161em v reakci na nov\xe9 environment\xe1ln\xed p\u0159\xedstupy nepokulh\xe1vaj\xed ani spalovac\xed motory, kter\xe9 rychle reaguj\xed na po\u017eadavky a vyu\u017e\xedvaj\xed nov\xe1 slo\u017een\xed paliv nebo vylep\u0161en\xe9 spalovac\xed procesy, elektronick\xe1 \u0159\xedzen\xed apod., kter\xe9 op\u011bt sni\u017euj\xed negativn\xed vlivy na \u017eivotn\xed prost\u0159ed\xed.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]\xa0(upraveno)"})]}),"\n",(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Zna\u010dn\xfd potenci\xe1l byl vid\u011bt v hybridn\xedch elektromobilech, p\u0159ev\xe1\u017en\u011b pak v konceptu vod\xedkov\xfdch palivov\xfdch \u010dl\xe1nk\u016f. Obecn\u011b jsou tyto technologie propagovan\xe9 a ve v\xfdzkumn\xe9m hledisku zna\u010dn\u011b zaj\xedmav\xe9, pln\xe9 mo\u017en\xfdch vylep\u0161en\xed. Dokonce jsou prod\xe1v\xe1ny stavebnice, pomoc\xed kter\xe9 je mo\u017en\xe9 automobily p\u0159etransformovat na jin\xe9 hybridn\xed technologie.\xa0",(0,r.jsx)(l.Tk,{href:"/elektromobil/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]\xa0(upraveno)"})]}),"\n",(0,r.jsx)(l.CV,{hrefPrevious:"/elektromobil/kapitoly",hrefNext:"/elektromobil/detailni-historie-elektroautomobilu",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"true",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}e.default=function(){var o=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,r.jsx)(c,Object.assign({},o,{children:(0,r.jsx)(d,o)}))}},1151:function(o,e,n){"use strict";n.d(e,{Zo:function(){return a},ah:function(){return i}});var r=n(7294);const t=r.createContext({});function i(o){const e=r.useContext(t);return r.useMemo((()=>"function"===typeof o?o(e):{...e,...o}),[e,o])}const l={};function a({components:o,children:e,disableParentContext:n}){let a=i(o);return n&&(a=o||l),r.createElement(t.Provider,{value:a},e)}}},function(o){o.O(0,[413,936,594,879,774,888,179],(function(){return e=3217,o(o.s=e);var e}));var e=o.O();_N_E=e}]);