(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[497],{1307:function(o,e,n){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/elektromobil/vlivy-na-prostredi",function(){return n(4063)}])},6875:function(o,e,n){"use strict";n.d(e,{H2:function(){return r},H3:function(){return a},H4:function(){return l},H5:function(){return s},H6:function(){return c}});var t=n(5893);function i(o){return o.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var r=function(o){var e=o.children,n=i(e);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h2",{id:n,children:e})},a=function(o){var e=o.children,n=i(e);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h3",{id:n,children:e})},l=function(o){var e=o.children,n=i(e);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h4",{id:n,children:e})},s=function(o){var e=o.children,n=i(e);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h5",{id:n,children:e})},c=function(o){var e=o.children,n=i(e);"#".concat(n);return(0,t.jsx)("h6",{id:n,children:e})}},4063:function(o,e,n){"use strict";n.r(e),n.d(e,{metaData:function(){return s}});var t=n(5893),i=n(1151),r=n(5594),a=n(2879),l=n(6875),s=(n(5675),{meta_title:"Vlivy transportu a elektroautomobil\u016f na \u017eivotn\xed prost\u0159ed\xed - elmobilita.cz",meta_description:"Elektroautomobil jako zelen\xfd dopravn\xed prost\u0159edek. Nejd\u0159\xedve propagov\xe1n, pot\xe9 omezov\xe1n a nyn\xed podporov\xe1n.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/elektromobil/vlivy-na-prostredi",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/elektromobil/vlivy-na-prostredi",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"Vlivy transportu a elektroautomobil\u016f na \u017eivotn\xed prost\u0159ed\xed - elmobilita.cz",og_description:"Elektroautomobil jako zelen\xfd dopravn\xed prost\u0159edek. Nejd\u0159\xedve propagov\xe1n, pot\xe9 omezov\xe1n a nyn\xed podporov\xe1n.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"Elektroautomobil jako zelen\xfd dopravn\xed prost\u0159edek. Nejd\u0159\xedve propagov\xe1n, pot\xe9 omezov\xe1n a nyn\xed podporov\xe1n.",twitterTitle:"Vlivy transportu a elektroautomobil\u016f na \u017eivotn\xed prost\u0159ed\xed - elmobilita.cz"}),c=function(o){var e=o.children;return(0,t.jsx)(r.H,{metaData:s,children:(0,t.jsx)(i.Zo,{components:{h2:l.H2,h3:l.H3,h4:l.H4,h6:l.H5,h5:l.H6},children:(0,t.jsx)(a.SO,{children:e})})})};function d(o){var e=Object.assign({h1:"h1",p:"p",h2:"h2"},(0,i.ah)(),o.components);return(0,t.jsxs)(t.Fragment,{children:[(0,t.jsx)(e.h1,{children:"Vlivy elektromobil\u016f na prost\u0159ed\xed"}),"\n",(0,t.jsxs)(e.p,{children:["Automobily se stali sou\u010d\xe1st\xed na\u0161\xed kultury a umo\u017e\u0148uj\xed n\xe1m se svobodn\u011b a nez\xe1visle pohybovat kam chceme a kdy chceme. Programy sd\xedlen\xfdch j\xedzd v pr\u016fb\u011bhu let n\u011bkolikr\xe1t selhaly pr\xe1v\u011b z d\u016fvodu touhy lid\xed se nez\xe1visle a individu\xe1ln\u011b se pohybovat. S rostouc\xed ekonomikou v dan\xe9 zemi roste i po\u010det osob vlastn\xedc\xedch automobily.\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,t.jsx)(e.h2,{children:"Emise automobil\u016f"}),"\n",(0,t.jsxs)(e.p,{children:["Automobily se spalovac\xedmi motory jsou jeden z velk\xfdch producent\u016f oxidu uhli\u010dit\xe9ho, kter\xe9 maj\xed za n\xe1sledek glob\xe1ln\xed oteplov\xe1n\xed. Jednou z mo\u017enost\xed sn\xed\u017een\xed produkce oxidu uhli\u010dit\xe9ho je omezen\xed pou\u017e\xedv\xe1n\xed automobil\u016f, jeliko\u017e jsou ale automobily sou\u010d\xe1st\xed na\u0161\xed kultury, jako p\u0159ijateln\u011bj\u0161\xed mo\u017enost\xed je zm\u011bna technologie pohonu automobil\u016f od spalovac\xedch motor\u016f spaluj\xedc\xed fosiln\xed paliva k elektrick\xfdm pohon\u016fm, vod\xedkov\xfdm \u010dl\xe1nk\u016fm \u010di spalovac\xedch motor\u016f spaluj\xedc\xed vod\xedk. K p\u0159echodu automobil\u016f produkuj\xedc\xed oxid uhli\u010dit\xfd k bezemisn\xedm vozidl\u016fm doch\xe1z\xed postupn\u011b od motor\u016f spaluj\xedc\xed paliva, kter\xe9 produkuj\xed ni\u017e\u0161\xed mno\u017estv\xed oxidu uhli\u010dit\xe9ho p\u0159es hybridn\xed vozidla a\u017e k \u010dist\u011b elektrick\xfdm vozidl\u016fm \u010di vod\xedkov\xfdm vozidl\u016fm.\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.p,{children:["Pro p\u0159echod automobil\u016f na bezemisn\xed je nutn\xe9 zajisti lep\u0161\xed dostupnost t\u011bchto automobil\u016f. Pro sn\xed\u017een\xed produkce emis\xed v automobilov\xe9m pr\u016fmyslu av\u0161ak nesta\u010d\xed pouze zm\u011bnit bezemisn\xed technologie pohonu automobil\u016f, ale tak\xe9 zajistit bezemisn\xed p\u0159em\u011bnu energie, kterou budou tyto automobily poh\xe1n\u011bny. D\xe1le je tak\xe9 nutn\xe9 zajistit po skon\u010den\xed \u017eivota automobilu jeho recyklaci nebo likvidaci \u0161etrnou k \u017eivotn\xedmu prost\u0159ed\xed.\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.p,{children:["Mezin\xe1rodn\xed ekologick\xe9 spole\u010denstv\xed ozna\u010dilo jako hlavn\xed zne\u010di\u0161\u0165uj\xedc\xed l\xe1tku oxid uhli\u010dit\xfd. V r\xe1mci spole\u010denstv\xed byla snaha, aby jednotliv\xe9 zem\u011b spolupracovali k dosa\u017een\xed \u010dist\xe9ho ovzdu\u0161\xed. Prvn\xedm v\xfdsledkem spole\u010denstv\xed byla Kj\xf3tsk\xe1 dohoda (1997), ve kter\xe9 se n\u011bkter\xe9 st\xe1ty zav\xe1zali sn\xed\u017eit emise CO2 zp\u011bt na \xfarove\u0148 z roku 1990. V r\xe1mci Evropsk\xe9 unie pro sn\xed\u017een\xed emis\xed byl pot\xe9 zaveden syst\xe9m obchodov\xe1n\xedm s emisn\xedmi povolenkami (ETS).\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,t.jsx)(e.h2,{children:"St\xed\u017enosti na zne\u010di\u0161t\u011bn\xed"}),"\n",(0,t.jsxs)(e.p,{children:["Jedna z prvn\xedch zaznamenan\xfdch st\xed\u017enost\xed na zne\u010di\u0161t\u011bn\xed ovzdu\u0161\xed automobilem p\u0159i\u0161la v roce 1900, v obdob\xed, kdy byly ko\u0148sk\xe9 sp\u0159a\u017een\xed ve m\u011bstech nahrazov\xe1ny automobily. Jednalo se o st\xed\u017enost na z\xe1pach ze spalovan\xe9ho benzinu. U\u017e v t\xe9 dob\u011b si lid\xe9 obl\xedbili elektrick\xe1 vozidla z d\u016fvodu jejich bezemisn\xedho provozu a n\xedzk\xe9ho hluku. Jednou z nev\xfdhod elektick\xfdch aut v t\xe9 dob\u011b byla v\u011bt\u0161\xed da\u0148 za pou\u017eit\xed silnic z d\u016fvodu vy\u0161\u0161\xed hmotnosti oproti automobil\u016fm se spalovac\xedmi motory.\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,t.jsx)(e.h2,{children:"Zav\xe1d\u011bn\xed regulac\xed a norem"}),"\n",(0,t.jsxs)(e.p,{children:["Ve v\xe1le\u010dn\xe9 a pov\xe1le\u010dn\xe9 \xe9\u0159e p\u0159evl\xe1dala snaha udr\u017eet ekonomiku nad probl\xe9mem automobil\u016f produkuj\xedc\xed \u0161kodliv\xe9 plyny. T\xe9ma zne\u010di\u0161t\u011bn\xed ovzdu\u0161\xed se za\u010d\xednala op\u011bt \u0159e\u0161it na konci 60. let. Tehdej\u0161\xed v\xfdrobci elektrick\xfdch aut p\u0159ipustili, \u017ee neb\xfdt t\xe9mat zab\xfdvaj\xedc\xedch se zne\u010dit\u0161\u011bn\xed ovzdu\u0161\xed, byl by z\xe1jem o elektrick\xe1 vozidla nulov\xfd. Postupem \u010dasu byly zav\xe1d\u011bny normy pro zvy\u0161ov\xe1n\xed \xfa\u010dinnosti spalovac\xedch motor\u016f a t\xedm p\xe1dem sn\xed\u017een\xed emis\xed. Z\xe1rove\u0148 byly podporov\xe1ny v\xfdzkumy zab\xfdvaj\xedc\xed se hybridn\xedmi a elektrick\xfdmi vozidly, a jak vyr\xe1b\u011bt bezemisn\xed elektrickou energii pro tyto vozidla.\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"/zdroje#anderson-electric-and-hybrid-cars",children:"[1]"})]}),"\n",(0,t.jsx)(a.CV,{hrefPrevious:"/elektromobil/detailni-historie-elektroautomobilu",hrefNext:"/elektromobil/vlivy-na-prostredi",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"true",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}e.default=function(){var o=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,t.jsx)(c,Object.assign({},o,{children:(0,t.jsx)(d,o)}))}},1151:function(o,e,n){"use strict";n.d(e,{Zo:function(){return l},ah:function(){return r}});var t=n(7294);const i=t.createContext({});function r(o){const e=t.useContext(i);return t.useMemo((()=>"function"===typeof o?o(e):{...e,...o}),[e,o])}const a={};function l({components:o,children:e,disableParentContext:n}){let l=r(o);return n&&(l=o||a),t.createElement(i.Provider,{value:l},e)}}},function(o){o.O(0,[413,936,594,879,774,888,179],(function(){return e=1307,o(o.s=e);var e}));var e=o.O();_N_E=e}]);