(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[687],{9988:function(e,a,t){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/autori",function(){return t(2461)}])},4482:function(e,a,t){"use strict";t.d(a,{KG:function(){return s},jW:function(){return i}});t(5893);var i="lg:text-4xl text-3xl text-zinc-900 dark:text-zinc-50 font-bold text-left",s="lg:text-2xl text-2xl text-zinc-900 dark:text-zinc-50 font-bold text-left"},2461:function(e,a,t){"use strict";t.r(a);var i=t(5893),s=t(5594),l=(t(7434),t(5675),t(4482)),o=(t(1664),t(2622)),c={meta_title:"Auto\u0159i a p\u0159isp\u011bvatel\xe9 obsahu projektu elmobilita.cz",meta_description:"Historie elektromobility v kostce. Nejzaj\xedmav\u011bj\u0161\xed informace na jednom m\xedst\u011b.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/autori",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/autori",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"Auto\u0159i a p\u0159isp\u011bvatel\xe9 obsahu projektu elmobilita.cz",og_description:"Historie elektromobility v kostce. Nejzaj\xedmav\u011bj\u0161\xed informace na jednom m\xedst\u011b.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"Historie elektromobility v kostce. Nejzaj\xedmav\u011bj\u0161\xed informace na jednom m\xedst\u011b.",twitterTitle:"Auto\u0159i a p\u0159isp\u011bvatel\xe9 obsahu projektu elmobilita.cz"},m={};function n(){return(0,i.jsxs)(i.Fragment,{children:[(0,i.jsxs)("div",{className:"w-full text-left flex flex-col",children:[(0,i.jsx)("span",{className:"text-left text-zinc-600 dark:text-zinc-200",children:"Dobr\xfd den,"}),(0,i.jsxs)("span",{className:"text-left ".concat(l.KG," flex md:flex-row flex-row items-center"),children:["tak tohle jsme my","\xa0",(0,i.jsx)("span",{className:"text-5xl animate-wave",children:"\ud83d\udc4b\ud83c\udffb"})]})]}),(0,i.jsx)(o.aC,{mt:"mt-10"}),(0,i.jsxs)("div",{className:"w-full grid grid-cols-1 md:grid-cols-3 gap-x-5 gap-y-5 items-center justify-center justify-items-center",children:[(0,i.jsx)(o.m1,{name:"Petr Zakopal",image:"/assets/images/misc/zakopal.webp",socialUrl:"https://twitter.com/petr_zakopal",socialTag:"@petr_zakopal"}),(0,i.jsx)(o.m1,{name:"Jakub Ku\u010dera",image:"/assets/images/misc/kucera.webp",socialUrl:"https://www.linkedin.com/in/jakub-ku%C4%8Dera-49682421a/",socialTag:"@jakub-kucera"}),(0,i.jsx)(o.m1,{name:"Petr Janou\u0161ek",image:"/assets/images/misc/janousek.webp",socialUrl:"https://www.linkedin.com/in/petr-janou%C5%A1ek-1b7215217/",socialTag:"@petr-janousek"}),(0,i.jsx)(o.m1,{name:"Ji\u0159\xed Marek",image:"/assets/images/misc/profile-placeholder.webp",socialUrl:"#void",socialTag:"@jiri-marek"}),(0,i.jsx)(o.m1,{name:"Dominik Sochul\xe1k",image:"/assets/images/misc/profile-placeholder.webp",socialUrl:"https://www.linkedin.com/in/dominik-sochul%C3%A1k-a719011b7/",socialTag:"@dominik-sochulak"}),(0,i.jsx)(o.m1,{name:"Jaroslav \u0160lajcher",image:"/assets/images/misc/profile-placeholder.webp",socialUrl:"#void",socialTag:"@jaroslav-slajcher"}),(0,i.jsx)(o.m1,{name:"Miroslav Such\xfd",image:"/assets/images/misc/profile-placeholder.webp",socialUrl:"#void",socialTag:"@miroslav-suchy"}),(0,i.jsx)(o.m1,{name:"Michel Jabali",image:"/assets/images/misc/jabali.webp",socialUrl:"https://www.linkedin.com/in/michel-jabali-552596152/",socialTag:"@michel-jabali"})]}),(0,i.jsx)(o.aC,{mt:"mt-10"})]})}a.default=n,n.getLayout=function(e){return(0,i.jsx)(i.Fragment,{children:(0,i.jsx)(s.H,{metaData:c,schema:m,children:e})})}}},function(e){e.O(0,[413,594,774,888,179],(function(){return a=9988,e(e.s=a);var a}));var a=e.O();_N_E=a}]);