(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[864],{9025:function(e,n,o){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/vlak/detailni-elektrifikace-zeleznice-cr",function(){return o(3641)}])},6875:function(e,n,o){"use strict";o.d(n,{H2:function(){return i},H3:function(){return r},H4:function(){return c},H5:function(){return s},H6:function(){return l}});var t=o(5893);function a(e){return e.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var i=function(e){var n=e.children,o=a(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h2",{id:o,children:n})},r=function(e){var n=e.children,o=a(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h3",{id:o,children:n})},c=function(e){var n=e.children,o=a(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h4",{id:o,children:n})},s=function(e){var n=e.children,o=a(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h5",{id:o,children:n})},l=function(e){var n=e.children,o=a(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h6",{id:o,children:n})}},3641:function(e,n,o){"use strict";o.r(n),o.d(n,{metaData:function(){return s}});var t=o(5893),a=o(1151),i=o(5594),r=o(2879),c=o(6875),s=(o(5675),{meta_title:"Detailn\xed v\xfdvoj elektrifikace \u017eeleznice v \u010cesk\xe9 republice - elmobilita.cz",meta_description:"V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy a jej\xed postupn\xe1 elektrifikace. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/vlak/elektrifikace-ceske-zeleznice",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/vlak/elektrifikace-ceske-zeleznice",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"Detailn\xed v\xfdvoj elektrifikace \u017eeleznice v \u010cesk\xe9 republice - elmobilita.cz",og_description:"V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy a jej\xed postupn\xe1 elektrifikace. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy a jej\xed postupn\xe1 elektrifikace. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",twitterTitle:"Detailn\xed v\xfdvoj elektrifikace \u017eeleznice v \u010cesk\xe9 republice - elmobilita.cz"}),l=function(e){var n=e.children;return(0,t.jsx)(i.H,{metaData:s,children:(0,t.jsx)(a.Zo,{components:{h2:c.H2,h3:c.H3,h4:c.H4,h6:c.H5,h5:c.H6},children:(0,t.jsx)(r.SO,{children:n})})})};function v(e){var n=Object.assign({h1:"h1",p:"p",img:"img"},(0,a.ah)(),e.components);return(0,t.jsxs)(t.Fragment,{children:[(0,t.jsx)(n.h1,{children:"Detailn\xed v\xfdvoj elektrifikace \u017eeleznice v \u010cesk\xe9 republice"}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Na \xfazem\xed \u010cesk\xe9 republiky od po\u010d\xe1tku elektrifikace p\u0159eva\u017eovala stejnosm\u011brn\xe1 trakce, a to p\u0159edev\u0161\xedm d\xedky iniciativ\u011b Franti\u0161ka K\u0159i\u017e\xedka. Pokud na chv\xedli odhl\xe9dneme od vlakov\xe9 dopravy, prvn\xed elektrick\xe1 tramvajov\xe1 tra\u0165 v \u010cesku vznikla v roce 1891 v Praze. Prvn\xed tramvajov\xe1 tra\u0165 vedla z V\xfdstavi\u0161t\u011b v Hole\u0161ovic\xedch na Letnou. Teprve a\u017e v roce 1905 byla elektrifikovan\xe1 prvn\xed \u017eelezni\u010dn\xed tra\u0165 mezi Bechyn\xed a T\xe1borem. Pro zaj\xedmavost, nap\u011b\u0165ov\xe9 hladiny, se kter\xfdmi jsme se tehdy mohli u n\xe1s setkat, byly 600 V, 750 V a 1500 V (z hlediska vlakov\xe9 dopravy nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\xed). Stejnosm\u011brnou trakci o jmenovit\xe9m nap\u011bt\xed 1500 V dnes najdeme p\u0159edev\u0161\xedm v ur\u010dit\xfdch \u010d\xe1stech Francie a Nizozemska. Z Francie byl syst\xe9m 1500 V p\u0159evzat, l\xe9pe \u0159e\u010deno byl d\u016fvodem, pro\u010d byla zvolenou soustava s danou hodnotou nap\u011bt\xed. Vd\u011b\u010d\xedme za to tehdej\u0161\xedm siln\xfdm ekonomick\xfdm a vojensk\xfdm vazb\xe1m na Francii, p\u0159esto\u017ee v na\u0161ich kon\u010din\xe1ch byl syst\xe9m 1500 V ne zcela vhodn\xfd."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"S rostouc\xedm standardem vyv\xedjen\xfdch lokomotiv rostly tak\xe9 n\xe1roky na trolejov\xe9 nap\xe1jen\xed. Rychlej\u0161\xed a v\xfdkonn\u011bj\u0161\xed lokomotivy vy\u017eaduj\xed v\u011bt\u0161\xed p\u0159\xedkon dod\xe1van\xfd nap\xe1jec\xedm veden\xedm. To vedlo ke zv\xfd\u0161en\xed nap\u011bt\xed stejnosm\u011brn\xe9 trakce na 3 kV, jak je\u0161t\u011b dnes pou\u017e\xedv\xe1me."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"V roce 1949 zapo\u010daly pr\xe1ce na elektrizaci hlavn\xedch \u017eelezni\u010dn\xedch koridor\u016f, a to rovnou na DC trakci 3 kV. Pr\xe1ce za\u010daly na trat\xedch D\u011b\u010d\xedn \u2013 Praha \u2013 \u010cesk\xe1 T\u0159ebov\xe1 \u2013 Ostrava \u2013 \u017dilina \u2013 Ko\u0161ice \u2013 \u010ciern\xe1 nad Tisou. \u017delezni\u010dn\xed koridor vedouc\xed p\u0159es Vala\u0161sk\xe9 Mezi\u0159\xed\u010d\xed sm\u011brem na \u017dilinu p\u0159es Vset\xedn a P\xfachov byl elektrifikov\xe1n takt\xe9\u017e. Pr\xe1ce trvaly 15 let."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"S n\xe1stupem 60. let v Evrop\u011b p\u0159i\u0161la snaha prosadit st\u0159\xeddavou AC trakci s parametry 25 kV, 50 Hz. Bylo to d\xe1no p\u0159edev\u0161\xedm masivn\xedm v\xfdvojem polovodi\u010dov\xfdch sou\u010d\xe1stek, kter\xe9 otev\u0159ely dosud nev\xeddan\xe9 mo\u017enosti v oblasti transformace elektrick\xe9 energie. St\u0159\xeddav\xe1 trakce pronikla tak\xe9 do tehdej\u0161\xedho \u010ceskoslovenska, kdy v roce 1959 bylo rozhodnuto, \u017ee st\u0159\xeddav\xe1 trakce bude vybudov\xe1na i u n\xe1s. Vzhledem v\u0161ak k ji\u017e prob\xedhaj\xedc\xed elektrifikaci \u017eelezni\u010dn\xedho koridoru mezi D\u011b\u010d\xednem a Ko\u0161icemi stejnosm\u011brnou DC trakc\xed bylo \xfazem\xed tehdej\u0161\xedho \u010ceskoslovenska netradi\u010dn\u011b rozd\u011bleno na severn\xed a ji\u017en\xed \u010d\xe1st pr\xe1v\u011b touto hlavn\xed trat\xed prot\xednaj\xedc\xed velkou \u010d\xe1st \xfazem\xed."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"V severn\xed \u010d\xe1sti bylo rozhodnuto o vybudov\xe1n\xed stejnosm\u011brn\xe9 trakce na hladin\u011b 3 kV a v ji\u017en\xed \u010d\xe1sti naopak o v\xfdstavb\u011b st\u0159\xeddav\xe9 trakce o nov\xe9m standardu 25 kV, 50 Hz. Vcelku netradi\u010dn\xed rozd\u011blen\xed nap\xe1jec\xed soustavy na dva syst\xe9my si vy\u017e\xe1dalo v\xfdvoj v\xedcesyst\xe9mov\xfdch lokomotiv, aby nedoch\xe1zelo kzdlouhav\xe9mu procesu p\u0159ep\u0159ah\xe1n\xed a posunov\xe1n\xed souprav mezi syst\xe9my pomoc\xed dieselov\xfdch lokomotiv. Rozd\u011blen\xed na st\u0159\xeddavou a stejnosm\u011brnou trakci z\u016fstalo v \u010cesk\xe9 republice dodnes. Jinak tomu v\u0161ak je na Slovensku, kde prob\xedh\xe1 transformace na jednotn\xfd syst\xe9m st\u0159\xeddav\xe9 trakce 25 kV, 50 Hz."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:(0,t.jsx)(n.img,{src:"/assets/images/vlak/mapaZ_koleje_trakce_2018.webp",alt:"Po\u010dty tra\u0165ov\xfdch kolej\xed, syst\xe9my trak\u010dn\xedch proudov\xfdch soustav a ozna\u010den\xed podle kni\u017en\xedho j\xedzdn\xedho \u0159\xe1du."})}),"\n","\n",(0,t.jsx)("figcaption",{children:(0,t.jsxs)(n.p,{children:["Obr. 1 Po\u010dty tra\u0165ov\xfdch kolej\xed, syst\xe9my trak\u010dn\xedch proudov\xfdch soustav a ozna\u010den\xed podle kni\u017en\xedho j\xedzdn\xedho \u0159\xe1du\xa0",(0,t.jsx)(r.Tk,{href:"http://www.ioda.cz/_mapy/map/mapaZ_koleje_trakce_2018.pdf",children:"[ozna\u010dit odkaz]"}),"."]})}),"\n",(0,t.jsx)(r.CV,{hrefPrevious:"/vlak/elektrifikace-ceske-zeleznice",hrefNext:"/vlak",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"true",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}n.default=function(){var e=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,t.jsx)(l,Object.assign({},e,{children:(0,t.jsx)(v,e)}))}},1151:function(e,n,o){"use strict";o.d(n,{Zo:function(){return c},ah:function(){return i}});var t=o(7294);const a=t.createContext({});function i(e){const n=t.useContext(a);return t.useMemo((()=>"function"===typeof e?e(n):{...n,...e}),[n,e])}const r={};function c({components:e,children:n,disableParentContext:o}){let c=i(e);return o&&(c=e||r),t.createElement(a.Provider,{value:c},n)}}},function(e){e.O(0,[413,936,594,879,774,888,179],(function(){return n=9025,e(e.s=n);var n}));var n=e.O();_N_E=n}]);