(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[729],{5809:function(e,n,o){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/vlak/elektrifikace-ceske-zeleznice",function(){return o(1615)}])},6875:function(e,n,o){"use strict";o.d(n,{H2:function(){return r},H3:function(){return a},H4:function(){return s},H5:function(){return c},H6:function(){return l}});var t=o(5893);function i(e){return e.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var r=function(e){var n=e.children,o=i(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h2",{id:o,children:n})},a=function(e){var n=e.children,o=i(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h3",{id:o,children:n})},s=function(e){var n=e.children,o=i(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h4",{id:o,children:n})},c=function(e){var n=e.children,o=i(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h5",{id:o,children:n})},l=function(e){var n=e.children,o=i(n);"#".concat(o);return(0,t.jsx)("h6",{id:o,children:n})}},1615:function(e,n,o){"use strict";o.r(n),o.d(n,{metaData:function(){return c}});var t=o(5893),i=o(1151),r=o(5594),a=o(2879),s=o(6875),c=(o(5675),{meta_title:"Elektrifikace \u010desk\xe9 \u017eeleznice - elmobilita.cz",meta_description:"V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy a jej\xed postupn\xe1 elektrifikace. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/vlak/elektrifikace-ceske-zeleznice",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/vlak/elektrifikace-ceske-zeleznice",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"Elektrifikace \u010desk\xe9 \u017eeleznice - elmobilita.cz",og_description:"V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy a jej\xed postupn\xe1 elektrifikace. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy a jej\xed postupn\xe1 elektrifikace. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",twitterTitle:"Elektrifikace \u010desk\xe9 \u017eeleznice - elmobilita.cz"}),l=function(e){var n=e.children;return(0,t.jsx)(r.H,{metaData:c,children:(0,t.jsx)(i.Zo,{components:{h2:s.H2,h3:s.H3,h4:s.H4,h6:s.H5,h5:s.H6},children:(0,t.jsx)(a.SO,{children:n})})})};function d(e){var n=Object.assign({h1:"h1",p:"p",h2:"h2",ul:"ul",li:"li",img:"img",h3:"h3"},(0,i.ah)(),e.components);return(0,t.jsxs)(t.Fragment,{children:[(0,t.jsx)(n.h1,{children:"Elektrifikace \u010desk\xe9 \u017eeleznice"}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"V roce 2015 evidovala Spr\xe1va \u017eeleznic (d\u0159\xedve Spr\xe1va \u017eelezni\u010dn\xed dopravn\xed cesty) 9 470 km kolej\xed, z nich\u017e zhruba t\u0159etina z toho je elektrifikovan\xe1. Elektrifikace je dom\xe9nou p\u0159edev\u0161\xedm 20. stolet\xed, proces ale za\u010dal ji\u017e v 19. stolet\xed."}),"\n",(0,t.jsx)(n.h2,{children:"V\xfdvoj nap\xe1jen\xed \u017eeleznice"}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Prvn\xed pokus o elektrifikaci trakce nastaly je\u0161t\u011b v obdob\xed parn\xedch lokomotiv. P\u016fvodn\xed my\u0161lenka v\u0161ak byla vcelku vzd\xe1len\xe1 od dne\u0161n\xed podoby, le\u010d se k n\xed mnoho v\xfdrobc\u016f dnes vrac\xed v r\xe1mci dekarbonizace. Prvn\xedm pokusem o elektrifikaci byla tzv. nez\xe1visl\xe1 trakce. Jedn\xe1 se o syst\xe9m, kdy je vozidlo stejn\u011b jako parn\xed lokomotiva nez\xe1visl\xe1 na \u017eelezni\u010dn\xed dr\xe1ze a disponuje vlastn\xedm zdrojem elektrick\xe9 energie. Zdrojem byly galvanick\xe9 \u010dl\xe1nky, um\xedst\u011bn\xe9 ve vozidle."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Od nez\xe1visl\xe9 trakce se v\u0161ak z\xe1hy upustilo a v\xfdvoj se zam\u011b\u0159il na trakci z\xe1vislou. Prvn\xedm syst\xe9mem se z\xe1vislou trakc\xed vytvo\u0159il Werner von Siemens v roce 1879. Tady ji\u017e syst\xe9m shodn\xfd s dne\u0161n\xed podobou, lokomotiva z\xedsk\xe1v\xe1 elektrickou energii z trak\u010dn\xedho veden\xed. Siemensovo \u0159e\u0161en\xed vyu\u017e\xedvalo stejnosm\u011brn\xfd proud k nap\xe1jen\xed, jednalo se tedy o stejnosm\u011brnou trakci."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Vzhledem k tomu, \u017ee ve stejn\xe9 dob\u011b vznikala tak\xe9 elektriza\u010dn\xed soustava, kter\xe1 alespo\u0148 v Evrop\u011b byla p\u0159ev\xe1\u017en\u011b st\u0159\xeddav\xe1, existovala motivace vytvo\u0159it trakci st\u0159\xeddavou. Nejv\xedc se o vznik st\u0159\xeddav\xe9 trakce p\u0159i\u010dinil ma\u010farsk\xe9 technik K\xe1lm\xe1n Kand\xf3. Prvn\xed vozidla a \xfaseky vyu\u017e\xedvaj\xedc\xed st\u0159\xeddavou trakci vznikly ji\u017e v roce 1892, velk\xfd n\xe1stup st\u0159\xeddav\xe9 trakce p\u0159i\u0161el a\u017e o v\xedce jak p\u016fl stolet\xed pozd\u011bji s n\xe1stupem polovodi\u010dov\xfdch sou\u010d\xe1stek okolo roku 1950."}),"\n",(0,t.jsx)(n.h2,{children:"Typy trakce"}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"V\xfdvoj elektrick\xe9 trakce prob\xedhal v r\u016fzn\xfdch zem\xedch Evropy, a proto se dnes z historick\xfdch a geopolitick\xfdch d\u016fvod\u016f setk\xe1me s r\u016fzn\xfdmi parametry nap\xe1jec\xed trakce, stejn\u011b tak jako s r\u016fzn\xfdmi kolejov\xfdmi dr\xe1hami."}),"\n",(0,t.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,t.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Stejnosm\u011brn\xe9 (DC)"}),"\n",(0,t.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,t.jsx)(n.li,{children:"0,75 kV"}),"\n",(0,t.jsx)(n.li,{children:"1,5 kV"}),"\n",(0,t.jsx)(n.li,{children:"3 kV"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"St\u0159\xeddav\xe9 (AC)"}),"\n",(0,t.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,t.jsx)(n.li,{children:"25 kV; 50 Hz"}),"\n",(0,t.jsx)(n.li,{children:"15 kV; 16,7 Hz (16 + 2/3 Hz)"}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsx)(a.zr,{header:"Pozn\xe1mka",color:"primary",description:"",children:(0,t.jsx)(n.p,{children:"Aby bylo rozd\u011blen\xed trakce jasn\xe9, bude pos\xe1no, co znamenaj\xed v\xfd\u0161e uveden\xe9\nhodnoty pro oba typy trakce."})}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"V p\u0159\xedpad\u011b stejnosm\u011brn\xe9 trakce (DC) je kolejov\xe9 nap\xe1jec\xed veden\xed, tzv. trolej nap\xe1jen\xe1 z elektrick\xfdch stanic, tzv. m\u011bn\xedren stejnosm\u011brnou elektrickou energi\xed. M\u011bn\xedrny jsou rozprost\u0159eny pod\xe9l \u017eelezni\u010dn\xed dr\xe1hy a udr\u017euj\xed danou hodnotu stejnosm\u011brn\xe9ho nap\u011bt\xed v troleji."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"St\u0159\xeddav\xe1 trakce (AC) kolejov\xe9 nap\xe1jec\xed veden\xed, trolej, nap\xe1j\xed st\u0159\xeddavou elektrickou energi\xed. Energii pro trolej zaji\u0161\u0165uj\xed transforma\u010dn\xed stanice, kter\xe9 zaji\u0161\u0165uj\xed po\u017eadovanou hodnotu st\u0159\xeddav\xe9ho nap\u011bt\xed v troleji. Jak je z\u0159ejm\xe9, trolej je pouze jednof\xe1zov\xe1. Vzhledem k tomu, \u017ee m\xe1me st\u0159\xeddavou trakci, uv\xe1d\xedme efektivn\xed hodnotu nap\u011bt\xed a nap\xe1jec\xed frekvenci, s jakou se hodnota st\u0159\xedd\xe1."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:(0,t.jsx)(n.img,{src:"/assets/images/vlak/europe-rail.webp",alt:"Rozd\u011blen\xed trakce v Evrop\u011b."})}),"\n","\n",(0,t.jsx)("figcaption",{children:(0,t.jsxs)(n.p,{children:["Obr. 1 Rozd\u011blen\xed trakce v Evrop\u011b\xa0",(0,t.jsx)(a.Tk,{href:"https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Europe_rail_electrification_en.svg",children:"[ozna\u010dit odkaz]"}),"."]})}),"\n",(0,t.jsx)(n.h3,{children:"Stejnosm\u011brn\xe1 (DC) trakce"}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Stejnosm\u011brn\xe1 trakce se vyzna\u010duje jednodu\u0161\u0161\xed regulac\xed pohonu. Ve stejnosm\u011brn\xe9 trakci jsou k pohonu lokomotiv a trak\u010dn\xedch jednotek vyu\u017e\xedv\xe1ny stejnosm\u011brn\xe9 motory bez pot\u0159eby usm\u011br\u0148ova\u010de. Regulace u stejnosm\u011brn\xfdch motor\u016f je mnohem jednodu\u0161\u0161\xed z konstruk\u010dn\xed podstaty a nevy\u017eaduje polovodi\u010dov\xe9 sou\u010d\xe1stky spole\u010dn\u011b s \u0159\xedd\xedc\xedm obvodem. V sou\u010dasn\xe9 dob\u011b jsou ji\u017e polovodi\u010dov\xe9 m\u011bni\u010de pro regulaci st\u0159\xeddav\u011b nap\xe1jen\xfdch asynchronn\xedch a synchronn\xedch motor\u016f tak roz\u0161\xed\u0159en\xe9, \u017ee jejich pou\u017eit\xed p\u0159eva\u017euje."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Mezi nev\xfdhody stejnosm\u011brn\xe9 trakce pat\u0159\xed velk\xe9 hodnoty proudu dan\xe9 transformac\xed po\u017eadovan\xe9ho v\xfdkonu v m\u011bn\xedrn\xe1ch. Veden\xed tak mus\xed b\xfdt dimenzov\xe1no na v\u011bt\u0161\xed hodnoty proudu, a\u0165 u\u017e z hlediska oteplen\xed nebo izolace. Stejnosm\u011brn\xe9 nap\xe1jen\xed vy\u017eaduje mnohem hust\u0161\xed s\xed\u0165 elektrick\xfdch stanic, m\u011bn\xedren, a jejich konstrukce je zna\u010dn\u011b slo\u017eit\u011bj\u0161\xed ve srovn\xe1n\xed s transforma\u010dn\xedmi stanice v AC trakce."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Zdaleka nejroz\u0161\xed\u0159en\u011bj\u0161\xed stejnosm\u011brnou soustavou v Evrop\u011b je DC 3 kV."}),"\n",(0,t.jsx)(n.h3,{children:"St\u0159\xeddav\xe1 (AC) trakce"}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"St\u0159\xeddav\xe1 trakce dnes p\u0159edstavuje nejroz\u0161\xed\u0159en\u011bj\u0161\xed soustavu \u017eelezni\u010dn\xedho nap\xe1jen\xed v Evrop\u011b. Nej\u010dast\u011bji se setk\xe1me se soustavou AC 25 kV 50 Hz. Jedn\xe1 se o jednof\xe1zov\xe9 nap\xe1jen\xed trak\u010dn\xedch vozidel. V p\u0159\xedpad\u011b lokomotivy se stejnosm\u011brn\xfdm motorem je t\u0159eba energii usm\u011brnit, u lokomotivy st\u0159\xedf\xe1zov\xfdm asynchronn\xedm motorem naopak p\u0159ev\xe9st jednof\xe1zov\xfd syst\xe9m na t\u0159\xedf\xe1zov\xfd. V kontextu roz\u0161\xed\u0159en\xed \u0159\xedzen\xfdch polovodi\u010dov\xfdch sou\u010d\xe1stek se dnes b\u011b\u017en\u011b vyu\u017e\xedv\xe1 \u0159\xedzen\xfdch polovodi\u010dov\xfdch m\u011bni\u010d\u016f, kter\xe9 zaji\u0161\u0165uj\xed plynulou regulaci pohonu i v p\u0159\xedpad\u011b vyu\u017eit\xed asynchronn\xedch motor\u016f."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Mezi v\xfdhody st\u0159\xeddav\xe9 trakce pat\u0159\xed n\xedzk\xe9 ztr\xe1ty v trolejov\xe9m veden\xed. Z d\u016fvodu ni\u017e\u0161\xedch hodnot proud\u016f nen\xed t\u0159eba tak velk\xfd pr\u016f\u0159ez veden\xed jako v p\u0159\xedpad\u011b stejnosm\u011brn\xe9 trakce. D\xedky ni\u017e\u0161\xedm ztr\xe1t\xe1m mohou b\xfdt vzd\xe1lenosti mezi transforma\u010dn\xedmi stanicemi v\u011bt\u0161\xed. Transformace st\u0159\xeddav\xe9 trakce nevy\u017eaduje usm\u011brn\u011bn\xed energie, a proto je proveden\xed stanic jednodu\u0161\u0161\xed."}),"\n",(0,t.jsx)(n.p,{children:"Velkou nev\xfdhodou st\u0159\xeddav\xe9 trakce jsou zp\u011btn\xe9 \xfa\u010dinky na t\u0159\xedf\xe1zovou elektriza\u010dn\xed soustavu, ze kter\xe9 je energie odeb\xedr\xe1na. Probl\xe9m souvis\xed s nesymetrick\xfdm zat\xed\u017een\xedm s\xedt\u011b a b\xedzk\xfdm \xfa\u010din\xedkem elektrick\xfdch stroj\u016f lokomotiv."}),"\n",(0,t.jsx)(a.CV,{hrefPrevious:"/vlak/uvod",hrefNext:"/vlak/detailni-elektrifikace-zeleznice-cr",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"true",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}n.default=function(){var e=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,t.jsx)(l,Object.assign({},e,{children:(0,t.jsx)(d,e)}))}},1151:function(e,n,o){"use strict";o.d(n,{Zo:function(){return s},ah:function(){return r}});var t=o(7294);const i=t.createContext({});function r(e){const n=t.useContext(i);return t.useMemo((()=>"function"===typeof e?e(n):{...n,...e}),[n,e])}const a={};function s({components:e,children:n,disableParentContext:o}){let s=r(e);return o&&(s=e||a),t.createElement(i.Provider,{value:s},n)}}},function(e){e.O(0,[413,936,594,879,774,888,179],(function(){return n=5809,e(e.s=n);var n}));var n=e.O();_N_E=n}]);