(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[90],{6037:function(e,t,n){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/vlak/kapitoly",function(){return n(5786)}])},6875:function(e,t,n){"use strict";n.d(t,{H2:function(){return o},H3:function(){return l},H4:function(){return c},H5:function(){return a},H6:function(){return s}});var i=n(5893);function r(e){return e.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var o=function(e){var t=e.children,n=r(t);"#".concat(n);return(0,i.jsx)("h2",{id:n,children:t})},l=function(e){var t=e.children,n=r(t);"#".concat(n);return(0,i.jsx)("h3",{id:n,children:t})},c=function(e){var t=e.children,n=r(t);"#".concat(n);return(0,i.jsx)("h4",{id:n,children:t})},a=function(e){var t=e.children,n=r(t);"#".concat(n);return(0,i.jsx)("h5",{id:n,children:t})},s=function(e){var t=e.children,n=r(t);"#".concat(n);return(0,i.jsx)("h6",{id:n,children:t})}},5786:function(e,t,n){"use strict";n.r(t),n.d(t,{metaData:function(){return a}});var i=n(5893),r=n(1151),o=n(5594),l=n(2879),c=(n(1664),n(6875)),a=(n(5675),{meta_title:"Historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy v letech - elmobilita.cz",meta_description:"V\xfdb\u011br kapitol t\xe9matu historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy. V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy v letech. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/vlak/kapitoly",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/vlak/kapitoly",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"Historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy v letech - elmobilita.cz",og_description:"V\xfdb\u011br kapitol t\xe9matu historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy. V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy v letech. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"V\xfdb\u011br kapitol t\xe9matu historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy. V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy v letech. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",twitterTitle:"Historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy v letech - elmobilita.cz"}),s=function(e){var t=e.children;return(0,i.jsx)(o.H,{metaData:a,children:(0,i.jsx)(r.Zo,{components:{h2:c.H2,h3:c.H3,h4:c.H4,h6:c.H5,h5:c.H6},children:(0,i.jsx)(l.SO,{children:t})})})};function u(e){var t=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2"},(0,r.ah)(),e.components);return(0,i.jsxs)(i.Fragment,{children:[(0,i.jsx)(t.h1,{children:"\u017delezni\u010dn\xed doprava"}),"\n",(0,i.jsx)(t.h2,{children:"P\u0159ehled kapitol"}),"\n",(0,i.jsxs)(l.F_,{children:[(0,i.jsx)(l.xU,{href:"/vlak/uvod",text:"\xdavod do historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy"}),(0,i.jsx)(l.xU,{href:"/vlak/elektrifikace-ceske-zeleznice",text:"Elektrifikace \u010desk\xe9 \u017eeleznice"}),(0,i.jsx)(l.xU,{href:"/vlak/detailni-elektrifikace-zeleznice-cr",text:"Detailn\xed v\xfdvoj elektrifikace \u017eeleznice v \u010cesk\xe9 republice"}),(0,i.jsx)(l.xU,{href:"/vlak/zdroje",text:"Zdroje"})]}),"\n",(0,i.jsx)(l.CV,{hrefPrevious:"/",hrefNext:"/uvod",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"false",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}t.default=function(){var e=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,i.jsx)(s,Object.assign({},e,{children:(0,i.jsx)(u,e)}))}},1151:function(e,t,n){"use strict";n.d(t,{Zo:function(){return c},ah:function(){return o}});var i=n(7294);const r=i.createContext({});function o(e){const t=i.useContext(r);return i.useMemo((()=>"function"===typeof e?e(t):{...t,...e}),[t,e])}const l={};function c({components:e,children:t,disableParentContext:n}){let c=o(e);return n&&(c=e||l),i.createElement(r.Provider,{value:c},t)}}},function(e){e.O(0,[413,936,594,879,774,888,179],(function(){return t=6037,e(e.s=t);var t}));var t=e.O();_N_E=t}]);