(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[777],{5171:function(e,n,t){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/vlak/uvod",function(){return t(7414)}])},6875:function(e,n,t){"use strict";t.d(n,{H2:function(){return r},H3:function(){return a},H4:function(){return l},H5:function(){return c},H6:function(){return s}});var o=t(5893);function i(e){return e.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[^a-z0-9 ]/g,"").replace(/[ ]/g,"-")}var r=function(e){var n=e.children,t=i(n);"#".concat(t);return(0,o.jsx)("h2",{id:t,children:n})},a=function(e){var n=e.children,t=i(n);"#".concat(t);return(0,o.jsx)("h3",{id:t,children:n})},l=function(e){var n=e.children,t=i(n);"#".concat(t);return(0,o.jsx)("h4",{id:t,children:n})},c=function(e){var n=e.children,t=i(n);"#".concat(t);return(0,o.jsx)("h5",{id:t,children:n})},s=function(e){var n=e.children,t=i(n);"#".concat(t);return(0,o.jsx)("h6",{id:t,children:n})}},7414:function(e,n,t){"use strict";t.r(n),t.d(n,{metaData:function(){return c}});var o=t(5893),i=t(1151),r=t(5594),a=t(2879),l=t(6875),c=(t(5675),{meta_title:"\xdavod do historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy - elmobilita.cz",meta_description:"V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy v letech. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",canonical_url:"https://elmobilita.cz/vlak/uvod",og_type:"website",og_url:"https://elmobilita.cz/vlak/uvod",og_image:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",og_title:"\xdavod do historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy - elmobilita.cz",og_description:"V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy v letech. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",twitterImage:"https://elmobilita.cz/assets/images/seo/og-image.png",twitterDescription:"V\xfdvoj \u017eelezni\u010dn\xed dopravy v letech. elmobilita.cz \u2013 historie elektromobility na jednom m\xedst\u011b.",twitterTitle:"\xdavod do historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy - elmobilita.cz"}),s=function(e){var n=e.children;return(0,o.jsx)(r.H,{metaData:c,children:(0,o.jsx)(i.Zo,{components:{h2:l.H2,h3:l.H3,h4:l.H4,h6:l.H5,h5:l.H6},children:(0,o.jsx)(a.SO,{children:n})})})};function d(e){var n=Object.assign({h1:"h1",p:"p",h2:"h2"},(0,i.ah)(),e.components);return(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(n.h1,{children:"\xdavod do historie \u017eelezni\u010dn\xed dopravy"}),"\n",(0,o.jsx)(n.p,{children:"\u017delezni\u010dn\xed doprava m\xe1 dlouholetou tradici. Kdy\u017e zanedb\xe1me \xfapln\u011b prvn\xed ko\u0148\u011bsp\u0159e\u017en\xe9 dr\xe1hy jako nap\u0159\xedklad tu mezi Linzem a \u010cesk\xfdmi Bud\u011bjovicemi, \u017eeleznice odstartovala svoji dr\xe1hu na za\u010d\xe1tku 19. stolet\xed v Anglii. V roce 1804 spat\u0159il sv\u011bt prvn\xed parov\u016fz, kter\xfd t\xe1hl p\u011bt voz\u016f se sedmdes\xe1ti cestuj\xedc\xedmi. Pro zaj\xedmavost se tehdej\u0161\xed prvn\xed vlak, jak dnes b\u011b\u017en\u011b kolejov\xe9 soupravy ozna\u010dujeme, pohyboval rychlost\xed 5 km/h. Dne\u0161n\xed elektrifikovan\xe9 \u017eeleznice dosahuj\xed rychlost\xed a\u017e 60x vy\u0161\u0161\xedch."}),"\n",(0,o.jsx)(n.p,{children:"Snahy o pohodln\u011bj\u0161\xed, efektivn\u011bj\u0161\xed a v p\u0159\xedpad\u011b osobn\xed dopravy p\u0159edev\u0161\xedm rychlej\u0161\xed p\u0159epravu dovedli \u017eeleznici k etap\u011b elektrifikace. D\xedky elektrifikaci m\xe1 dnes \u017eelezni\u010dn\xed doprava, p\u0159edev\u0161\xedm v Evrop\u011b, v\xfdsadn\xed postaven\xed v p\u0159eprav\u011b osob a dok\xe1\u017ee konkurovat ostatn\xedm dopravn\xedm prost\u0159edk\u016fm jak na kr\xe1tk\xfdch vzd\xe1lenostech, tak i vzd\xe1lenostech dlouh\xfdch."}),"\n",(0,o.jsx)(n.h2,{children:"Co je to \u017eelezni\u010dn\xed doprava"}),"\n",(0,o.jsx)(n.p,{children:"\u017delezni\u010dn\xed doprava je kolejov\xe1 doprava po \u017eelezni\u010dn\xed dr\xe1ze. \u017delezni\u010dn\xed dr\xe1ha, \u010di l\xe9pe \u017eeleznice, je kolejov\xfd dopravn\xed syst\xe9m pro p\u0159epravu osob a n\xe1kladu. Vyzna\u010duje se n\xedzkou spot\u0159ebou energie na po\u010dtu p\u0159epravovan\xfdch osob \u010di tun n\xe1kladu na kilometr. \u017deleznice m\xe1m mnoho vyu\u017eit\xed. \u017delezni\u010dn\xed dr\xe1hu ale najdeme u tramvaj\xed, d\u016fln\xedch za\u0159\xedzen\xed nebo tak\xe9 u z\xe1bavn\xedch atrakc\xed. Zde se v\u0161ak zam\u011b\u0159\xedme na \u017eelezni\u010dn\xed dopravu jako dopravn\xed prost\u0159edek na p\u0159\xedm\u011bstsk\xe9, mezim\u011bstk\xe9 a mezist\xe1tn\xed \xfarovni. B\u011b\u017en\u011b ji rozd\u011blujeme na n\xe1kladn\xed a osobn\xed dopravu."}),"\n",(0,o.jsx)(a.CV,{hrefPrevious:"/vlak/kapitoly",hrefNext:"/vlak/elektrifikace-ceske-zeleznice",next:"N\xe1sleduj\xedc\xed",previous:"P\u0159edchoz\xed",previousEnabled:"true",nextEnabled:"true"}),"\n"]})}n.default=function(){var e=arguments.length>0&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:{};return(0,o.jsx)(s,Object.assign({},e,{children:(0,o.jsx)(d,e)}))}},1151:function(e,n,t){"use strict";t.d(n,{Zo:function(){return l},ah:function(){return r}});var o=t(7294);const i=o.createContext({});function r(e){const n=o.useContext(i);return o.useMemo((()=>"function"===typeof e?e(n):{...n,...e}),[n,e])}const a={};function l({components:e,children:n,disableParentContext:t}){let l=r(e);return t&&(l=e||a),o.createElement(i.Provider,{value:l},n)}}},function(e){e.O(0,[413,936,594,879,774,888,179],(function(){return n=5171,e(e.s=n);var n}));var n=e.O();_N_E=n}]);